<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<faune_synthétisée><espece><Nom_français>Aigle royal</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe>Oiseaux de proie</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Aigle royal  
**Nom scientifique** : Aquila chrysaetos  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Sous-groupe** : Oiseaux de proie  

**Distinction** : L’aigle royal a un bec plus foncé que le pygargue à tête blanche, des plumes jusqu’aux orteils, et plane avec les ailes en V aplati.  

**Description** : C’est un oiseau de proie diurne, au sommet de la chaîne alimentaire. Sa présence indique un environnement sain. Si tu en trouves un blessé ou mort, appelle SOS Braconnage.  

**Habitat** : Il chasse dans des zones ouvertes comme la toundra, les prairies ou les forêts boréales. Il niche sur des falaises ou parfois dans des arbres.  

**Répartition** : Présent en Amérique du Nord, avec deux populations : Ouest (Mexique à Alaska) et Est (Québec à Virginie). Au Québec, il niche dans cinq régions et migre l’hiver vers les États-Unis.  

**Taille** : Mâle : 76-89 cm, femelle : 89-104 cm. Envergure : 185-224 cm. Poids : 3-6 kg.  

**Coloration** : Plumage brun foncé, tête et nuque dorées, queue rayée. Les jeunes ont des taches blanches sur les ailes et une bande blanche à la queue.  

**Alimentation** : Carnivore, il mange des oiseaux, petits mammifères, poissons et charognes.  

**Reproduction** : Maturité à 5 ans. Il réutilise son nid, pond 1-2 œufs, et les jeunes quittent le nid vers 65 jours. Les couples sont souvent unis pour la vie.  

**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Piégeage accidentel, contamination au plomb, dérangement humain, collisions et abattage illégal.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Alose savoureuse</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons anadromes</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Alose savoureuse  
**Nom scientifique** : *Alosa sapidissima*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons anadromes  
**Espèces similaires** : Gaspareau, Alose à gésier, Alose d’été  
**Distinction** : Une grande tache noire derrière l’opercule et des petites taches sur les flancs. Sa langue dépasse le coin de la bouche.  
**Description** : Grand poisson argenté avec des reflets bleus, corps élancé et nageoire caudale fourchue.  
**Habitat** : Vit en mer et remonte les rivières pour se reproduire.  
**Répartition** : Côte atlantique, du Labrador à la Floride, et dans le fleuve Saint-Laurent au Québec.  
**Taille** : 40 à 60 cm (jusqu’à 61 cm).  
**Poids** : Jusqu’à 4,5 kg.  
**Coloration** : Argentée avec des reflets bleus ou verts.  
**Traits caractéristiques** : Pas de ligne latérale ni de nageoire adipeuse.  
**Alimentation** : Crustacés, zooplancton, petits poissons.  
**Reproduction** : Fraye au printemps, œufs éclosent en 8 à 12 jours.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Pêche, barrages, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Anodonte du gaspareau</Nom_français><Grand_groupe>Invertébrés</Grand_groupe><Sous_groupe>Mollusques et crustacés</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Anodonte du gaspareau  
**Nom scientifique** : *Utterbackiana implicata*  
**Grand groupe** : Invertébrés  
**Sous-groupe** : Mollusques et crustacés  
**Espèces similaires** : Anodonte de l’Est, Strophite ondulé  
**Distinction** : L’anodonte du gaspareau n’a pas de dents et sa coquille est plus épaisse à l’avant. L’anodonte de l’Est a une coquille mince et uniforme, tandis que le strophite ondulé a une dent vestigiale.  
**Description** : Moule d’eau douce dont les larves (glochidies) doivent se fixer sur un poisson, comme le gaspareau, pour se développer.  
**Habitat** : Rivières, lacs et estuaires avec des courants modérés, dans des substrats comme le sable ou le gravier.  
**Répartition** : Côte est de l’Atlantique, du fleuve Saint-Laurent à la Caroline du Nord.  
**Taille** : 10 à 16,5 cm.  
**Coloration** : Coquille brun jaunâtre à foncé, nacre peu brillante, souvent cuivrée ou rosée.  
**Traits caractéristiques** : Forme ovale allongée, coquille plus large chez les femelles, sans dents.  
**Alimentation** : Filtre des particules comme le phytoplancton et les bactéries.  
**Reproduction** : Les larves s’accrochent à des poissons pour se développer. Maturité sexuelle entre 6 et 12 ans.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Barrages, espèces envahissantes (moules zébrées), pollution et changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Arlequin plongeur, population de l’Est</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Arlequin plongeur, population de l’Est  
**Nom scientifique** : *Histrionicus histrionicus*, pop. 1  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Description** : Petit canard de mer, vulnérable au Québec. Le mâle est coloré (bleu, blanc, roux) avec des marques blanches distinctives. La femelle est brune avec des taches blanches près des yeux.  
**Habitat** : Falaises rocheuses, caps exposés et eaux côtières peu profondes en hiver.  
**Répartition** : Se reproduit en eau douce du Nouveau-Brunswick au Nunavut. Hiverne le long des côtes rocheuses de Terre-Neuve au Maryland et au Groenland.  
**Alimentation** : Petits crabes, crustacés, poissons et larves d’insectes.  
**Reproduction** : Nidifie près des rivières à débit rapide. La femelle pond 3 à 8 œufs, couvés pendant 28 jours.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Exploitation forestière, barrages, pollution, prises accidentelles dans les engins de pêche.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Baleine noire</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères marins</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Baleine noire  
**Nom scientifique** : *Eubalaena glacialis*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères marins  
**Espèces similaires** : Béluga (plusieurs populations)  
**Description** : Grande baleine à fanons, noire avec quelques taches blanches sur le ventre et la tête. Pas de nageoire dorsale. Souffle en forme de «V» pouvant atteindre 5m.  
**Taille** : 15 mètres  
**Poids** : 55 000 kg  
**Habitat** : Eaux tempérées à subarctiques, près des côtes. Hiverne dans les eaux subtropicales.  
**Répartition** : Principalement au large du Nouveau-Brunswick (baie de Fundy) et de la Nouvelle-Écosse. Rarement dans le golfe du Saint-Laurent et près de Terre-Neuve.  
**Alimentation** : Crustacés zooplanctoniques.  
**Reproduction** : Maturité sexuelle entre 5 et 10 ans. Accouplement et naissances en hiver (novembre à février).  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Perte d’habitat, collisions avec des navires, prises accessoires dans des engins de pêche. 35% des baleines portent des cicatrices dues à ces menaces.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Belette pygmée</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Belette pygmée  
**Nom scientifique** : Mustela nivalis  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Belette à longue queue, Hermine  
**Distinction** : Plus petite, sans bout de queue noir.  
**Description** : Plus petit carnivore d’Amérique du Nord, de la famille des Mustélidés.  
**Habitat** : Toundra, forêts, prairies, marécages, broussailles.  
**Répartition** : Presque partout au Canada, localement au Québec.  
**Taille** : 6,7 à 21 cm (queue incluse).  
**Poids** : 38 à 50 g (mâle légèrement plus grand).  
**Coloration** : Dos brun, ventre blanc en été, fourrure blanche en hiver.  
**Traits caractéristiques** : Forme fuselée, pattes courtes.  
**Alimentation** : Souris, taupes, campagnols, musaraignes.  
**Reproduction** : Accouplement surtout au printemps/été, 1 à 13 petits par portée.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces pour l'espèce** : Non précisées.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Béluga, population de l’est de la baie d’Hudson</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères marins</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Béluga, population de l’est de la baie d’Hudson  
**Nom scientifique** : *Delphinapterus leucas*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères marins  
**Espèces similaires** : Bélugas de la baie d’Ungava, de l’estuaire du Saint-Laurent et de la baie James  
**Description** : Le béluga est une baleine à dents. La population de l’est de la baie d’Hudson pourrait être menacée ou vulnérable.  
**Habitat** : Eaux froides riches en nourriture.  
**Répartition** : Arctique (Alaska, Canada, Groenland, Norvège, Russie). Au Québec, quatre populations existent. Celle de l’est de la baie d’Hudson migre entre l’été et l’hiver.  
**Taille** : 2,6 à 4,5 m (mâles plus grands).  
**Poids** : 1900 kg (mâles plus lourds).  
**Coloration** : Blanc à l’âge adulte, brun ou gris jeune.  
**Traits caractéristiques** : Pas de nageoire dorsale, petites nageoires arrondies, "melon" sur la tête pour l’écholocation.  
**Alimentation** : Poissons, crustacés, mollusques et vers marins.  
**Reproduction** : Maturité à 6-14 ans (femelles) ou 14-22 ans (mâles). Un veau tous les 3 ans, allaité 20-32 mois. Vit jusqu’à 30-60 ans, parfois plus.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Chasse excessive, bruit des bateaux, pollution, prédateurs (ours blanc, épaulard).</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Béluga, population de l’estuaire du Saint-Laurent</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères marins</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Béluga, population de l’estuaire du Saint-Laurent  
**Nom scientifique** : *Delphinapterus leucas*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères marins  
**Espèces similaires** : Béluga de la baie d’Ungava, de l’est de la baie d’Hudson, de la baie James  
**Description** : Le béluga est une baleine à dents. La population de l’estuaire du Saint-Laurent est menacée.  
**Habitat** : Eau froide et riche en nourriture dans l’estuaire du Saint-Laurent et le Saguenay.  
**Répartition** : Présents dans l’Arctique, mais la population du Saint-Laurent est isolée et vit dans une zone de 200 km en été.  
**Taille** : 2,6 à 4,5 m (mâles plus grands).  
**Poids** : Jusqu’à 1900 kg (mâles plus lourds).  
**Coloration** : Blanc à l’âge adulte, brun ou gris chez les jeunes.  
**Traits caractéristiques** : Pas de nageoire dorsale, petites nageoires arrondies, "melon" sur la tête pour l’écholocation.  
**Alimentation** : Poissons (capelan, hareng), crustacés, mollusques et vers marins.  
**Reproduction** : Un veau tous les 3 ans, allaité pendant 20 à 32 mois. Vit jusqu’à 60 ans ou plus.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Pollution, bruit, collisions, pêche, maladies et diminution des proies.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Béluga, population de la baie d’Ungava</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères marins</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Béluga, population de la baie d’Ungava  
**Nom scientifique** : *Delphinapterus leucas*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères marins  
**Espèces similaires** : Bélugas de l’est de la baie d’Hudson, de l’estuaire du Saint-Laurent et de la baie James  
**Description** : Le béluga est une baleine à dents. La population de la baie d’Ungava est susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Habitat** : Eaux froides riches en nourriture.  
**Répartition** : Arctique (Alaska, Canada, Groenland, Norvège, Russie). Au Québec, quatre populations existent, dont celle de la baie d’Ungava, qui migre entre le sud de la baie d’Ungava en été et le détroit d’Hudson en hiver.  
**Taille** : 2,6 à 4,5 m (mâles plus grands).  
**Poids** : 1900 kg (mâles plus lourds).  
**Coloration** : Blanc à l’âge adulte, brun à gris chez les jeunes.  
**Traits caractéristiques** : Pas de nageoire dorsale, petites nageoires arrondies, "melon" sur la tête pour l’écholocation.  
**Alimentation** : Capelan, hareng, poissons, crustacés, mollusques et vers marins.  
**Reproduction** : Maturité à 6-14 ans (femelles) et 14-22 ans (mâles). Un veau tous les 3 ans, allaité pendant 20-32 mois. Longévité : 30 à 80 ans.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Chasse excessive, trafic maritime, bruit, prédation (ours blanc, épaulard), pollution.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Bourdon à tache rousse</Nom_français><Grand_groupe>Invertébrés</Grand_groupe><Sous_groupe>Insectes</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Bourdon à tache rousse  
**Nom scientifique** : *Bombus affinis*  
**Grand groupe** : Invertébrés  
**Sous-groupe** : Insectes  
**Espèces similaires** : Bourdon ceinturé (*Bombus griseocollis*), Bourdon tricolore (*Bombus ternarius*)  
**Description** : Ce bourdon est un pollinisateur important mais rare, menacé et peu observé au Québec.  
**Habitat** : Il vit dans des milieux ouverts (prairies, marais, forêts) avec des fleurs variées du printemps à l’automne. Il niche sous terre dans des terriers abandonnés et hiberne dans le sol ou le bois mort.  
**Répartition** : Présent dans l’est de l’Amérique du Nord, du Québec jusqu’en Géorgie. Au Québec, il est observé près de Montréal, en Outaouais, en Estrie, en Montérégie et en Lanaudière.  
**Taille** : Ouvrières et mâles : 11-16 mm ; Reines : 21-22 mm.  
**Coloration** : Ouvrières et mâles ont un abdomen noir avec une tache brun-orangé. Les reines ont un thorax jaune et un abdomen jaune.  
**Alimentation** : Il mange le nectar et le pollen de nombreuses plantes.  
**Reproduction** : La reine pond au printemps, les ouvrières s’occupent de la colonie, et à la fin de l’été, de nouvelles reines et mâles naissent. Seules les reines survivent à l’hiver.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Pesticides, perte d’habitat, changements climatiques, maladies et compétition avec d’autres pollinisateurs.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Brochet maillé</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Brochet maillé  
**Nom scientifique** : Esox niger  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Brochet d’Amérique, Brochet vermiculé, Grand brochet  
**Distinction** : Taches pâles sur fond sombre, 4 pores sous la mâchoire, nageoire caudale pointue.  
**Description** : Poisson prédateur de taille moyenne, apprécié pour la pêche.  
**Habitat** : Eaux peu profondes, chaudes (21-30°C), avec végétation abondante.  
**Répartition** : Côte est de l’Amérique du Nord, sud du Québec.  
**Taille** : 31-50 cm (jusqu’à 80 cm).  
**Poids** : 0,6-2 kg (jusqu’à 4 kg).  
**Coloration** : Dos verdâtre, flancs vert doré avec taches en forme de chaîne, ventre blanc.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, museau étroit, grandes dents, nageoires sans motifs.  
**Alimentation** : Poissons, crustacés, amphibiens, petits mammifères.  
**Reproduction** : Fraie au printemps dans les zones peu profondes.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Barrages, changements climatiques, pollution, développement, navigation.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Brochet vermiculé</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Brochet vermiculé  
**Nom scientifique** : *Esox americanus vermiculatus*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Brochet d’Amérique, Brochet maillé, Grand brochet  
**Distinction** : Taches fines sur les flancs, bandes autour des yeux, nageoires jaunâtres, museau mince et allongé.  
**Description** : Petit poisson prédateur, rare et peu pêché.  
**Habitat** : Eaux calmes et végétalisées des petits cours d’eau et lacs.  
**Répartition** : Amérique du Nord, surtout aux États-Unis, en Ontario et au Québec.  
**Taille** : 12 à 22 cm, rarement plus de 30 cm.  
**Coloration** : Verdâtre avec fines bandes et taches, nageoires jaunâtres.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, museau fin, nageoire caudale fourchue.  
**Alimentation** : Petits poissons, crustacés, larves d’insectes.  
**Reproduction** : Printemps, dans les zones herbeuses inondées.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Nettoyage des cours d’eau, barrages, pollution, changements climatiques, développement urbain.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Bruant de Nelson</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Bruant de Nelson  
**Nom scientifique** : *Ammospiza nelsoni*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Description** : Petit oiseau brun avec un ventre pâle, des rayures sur la poitrine et des joues grises entourées de jaune-ocre.  
**Taille** : 11 à 13 cm de long, envergure de 16,5 à 20 cm.  
**Poids** : 17 à 21 g.  
**Habitat** : Marais salés ou saumâtres, parfois marais d’eau douce ou prairies humides.  
**Répartition** : Amérique du Nord, surtout au Québec (baie James, îles de la Madeleine, Bas-Saint-Laurent, Gaspésie).  
**Alimentation** : Insectes et graines.  
**Reproduction** : Nid dans l’herbe, 2 à 6 œufs pondus fin mai ou début juin.  
**Statut de l'espèce** : Menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Destruction des marais pour l’agriculture, la construction ou les infrastructures.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Bruant sauterelle</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Bruant sauterelle  
**Nom scientifique** : *Ammodramus savannarum pratensis*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Description** : Petit oiseau au chant semblable à celui d’un insecte. Il mange surtout des criquets, aidant les agriculteurs.  
**Habitat** : Prairies, pâturages et prés bien drainés.  
**Répartition** : Sud du Québec (près de Montréal et de la rivière des Outaouais) en été ; sud des États-Unis, Mexique et Amérique centrale en hiver.  
**Taille** : 10,8 à 11,5 cm de long, 20 cm d’envergure.  
**Poids** : 14 à 20 g.  
**Coloration** : Gorge et poitrine chamois, ventre blanchâtre, dos moucheté de rouille.  
**Traits caractéristiques** : Queue courte, tête plate, bec conique beige.  
**Reproduction** : Monogame, 4 à 5 œufs par nichée, deux nichées possibles par an.  
**Statut de l'espèce** : Menacée.  
**Menaces** : Perte d’habitat, fragmentation des prairies et fauchage précoce.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Campagnol des rochers</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Campagnol des rochers  
**Nom scientifique** : *Microtus chrotorrhinus*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Description** : Petit rongeur rare, ressemblant à une souris, avec un museau orangé ou roux, un dos brun, un ventre gris et des poils jaune-roux sur la croupe.  
**Habitat** : Forêts d’érables, de bouleaux jaunes et de sapins, près de falaises, rochers, zones humides et points d’eau. Vit dans des terriers peu profonds.  
**Répartition** : Région des Appalaches (Caroline du Nord à la Gaspésie) et au Canada (Labrador, Québec, Ontario, Nouveau-Brunswick, Cap-Breton).  
**Taille** : 13 à 18 cm, 27 à 48 g.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Rareté de l’espèce, nécessité de plus d’informations pour identifier les dangers.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Campagnol sylvestre</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Campagnol sylvestre  
**Nom scientifique** : *Microtus pinetorum*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Souris  
**Distinction** : Queue très courte et oreilles cachées sous le poil  
**Description** : Petit rongeur brun rougeâtre, plus pâle sur le ventre, ressemblant à une souris.  
**Habitat** : Forêts de chênes, hêtres, tilleuls, lisières, vergers et champs. Vit dans des terriers ou sous des troncs.  
**Répartition** : Est de l’Amérique du Nord, du golfe du Mexique aux Grands Lacs. Rare au Canada (sud-ouest de l’Ontario et sud du Québec).  
**Taille** : 11 à 13 cm  
**Poids** : 19 à 37 g  
**Coloration** : Brun rougeâtre, plus pâle sur le ventre  
**Traits caractéristiques** : Queue courte, oreilles cachées sous le poil  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Campagnol-lemming de Cooper</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Campagnol-lemming de Cooper  
**Nom scientifique** : *Synaptomys cooperi*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Description** : Petit rongeur rare au Canada, ressemblant à une souris.  
**Habitat** : Tourbières, marais herbeux et forêts mixtes.  
**Répartition** : Principalement dans le nord du Québec, près des épinettes.  
**Taille** : Environ 12 cm.  
**Poids** : 28 g en moyenne.  
**Coloration** : Dos brun clair, abdomen gris argenté.  
**Alimentation** : Stocke du carex, une plante des milieux humides.  
**Reproduction** : 2 à 4 portées par an.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Prédateurs comme les couleuvres, renards, rapaces et mouffettes.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Carcajou</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Carcajou  
**Nom scientifique** : Gulo gulo  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Loutre de rivière, Pékan, Martre d’Amérique  
**Distinction** : C’est le plus grand mustélidé, avec une longue queue touffue.  
**Description** : Puissant mustélidé, espèce menacée. À déclaration obligatoire si blessé ou mort (1 800 463-2191).  
**Habitat** : Milieux sauvages et froids, évite les zones peuplées.  
**Répartition** : Scandinavie, nord de l’Eurasie et de l’Amérique du Nord. Présence incertaine au Québec.  
**Identification** : Longueur : 80-107 cm ; poids : mâle 15 kg, femelle 10,5 kg. Pelage brun à noir, bandes claires sur les flancs, queue touffue.  
**Alimentation** : Opportuniste, mange carcasses, proies et animaux morts.  
**Reproduction** : Accouplement de mai à juillet, 2-3 petits nés en hiver.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Piégeage, chasse, perte d’habitat, déclin des caribous et des loups.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Caribou des bois, écotype forestier</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Caribou des bois, écotype forestier  
**Nom scientifique** : *Rangifer tarandus caribou*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Caribou montagnard, caribou migrateur  
**Distinction** : Espèce vulnérable, à déclaration obligatoire si blessé ou mort (contactez SOS Braconnage).  
**Description** : Grand cervidé au pelage blanc crème à brun foncé, avec des sabots larges et un museau velu.  
**Habitat** : Forêt boréale, préférant les forêts de conifères matures et les milieux peu perturbés.  
**Répartition** : Canada, de la Colombie-Britannique à Terre-Neuve-et-Labrador, et au Québec entre le 49e et 55e parallèle.  
**Taille** : 1,70 à 2,30 m de long, 1,04 à 1,40 m de hauteur.  
**Poids** : Mâle : 120 à 200 kg ; femelle : 80 à 140 kg.  
**Coloration** : Pelage variant du blanc crème au brun foncé, plus foncé sur la face et les pattes.  
**Traits caractéristiques** : Sabots larges pour marcher sur la neige, pelage isolant, museau entièrement velu.  
**Alimentation** : Lichens en hiver, plantes herbacées et feuilles en été.  
**Reproduction** : Rut en automne, gestation de 225 à 235 jours, un faon par femelle.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Destruction de l’habitat, prédation accrue, routes, activités humaines et braconnage.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Caribou des bois, écotype migrateur</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Caribou des bois, écotype migrateur  
**Nom scientifique** : *Rangifer tarandus caribou*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : -  
**Distinction** : -  
**Description** : Le caribou des bois migrateur vit dans le nord du Québec, divisé en deux populations : rivière aux Feuilles (ouest) et rivière George (est). La population de la rivière George pourrait être menacée. Si vous trouvez un caribou blessé ou mort, contactez SOS Braconnage au 1-800-463-2191.  
**Habitat** : Il vit dans la toundra, la taïga et la forêt boréale, utilisant trois aires saisonnières : hivernage, mise bas et estivage. Les aires de mise bas, situées dans la toundra, sont protégées pour éviter les prédateurs.  
**Répartition** : On le trouve autour du cercle polaire, de l’Alaska au Labrador. Au Québec, il occupe une région de plus de 600 000 km².  
**Identification** : -  
**Taille** : Longueur : 1,70 à 2,30 m. Hauteur : 1,04 à 1,40 m. Poids : mâle 120-200 kg, femelle 80-140 kg.  
**Poids** : Mâle 120-200 kg, femelle 80-140 kg.  
**Coloration** : Pelage blanc crème à brun foncé, plus foncé sur la face et les pattes.  
**Traits caractéristiques** : Pelage isolant, larges sabots pour la neige et l’eau, museau velu.  
**Alimentation** : En été, plantes riches en protéines et sucres. En hiver, lichens et ramilles.  
**Reproduction** : Accouplement en automne, mise bas en juin. Les femelles donnent naissance à un seul faon par an.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulné</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Caribou des bois, écotype montagnard, population de la Gaspésie</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Caribou des bois, écotype montagnard, population de la Gaspésie  
**Nom scientifique** : *Rangifer tarandus caribou*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Distinction** : Dernière population de caribous des bois au sud du fleuve Saint-Laurent, espèce menacée.  
**Description** : Caribou de grande taille (1,70 à 2,30 m), pesant 80 à 200 kg, avec un pelage variant du blanc crème au brun foncé. Son museau est entièrement velu et ses larges sabots l’aident à se déplacer dans la neige et l’eau.  
**Habitat** : Milieux subalpins et alpins au-dessus de 700 m, avec des sapinières matures en altitude inférieure. Habitat protégé légalement.  
**Répartition** : Hauts sommets des massifs McGerrigle et Chic-Chocs (monts Jacques-Cartier, Albert, Logan) et forêts de conifères matures en hiver.  
**Alimentation** : Lichens, mousses et herbacées en été ; lichens terricoles et arboricoles en hiver.  
**Reproduction** : Rut en automne, gestation de 225 à 235 jours, naissance d’un seul faon entre mai et juin. Les femelles préfèrent les zones rocailleuses et accidentées pour mettre bas.  
**Statut de l'espèce** : Menacée.  
**Menaces** : Destruction de l’habitat (coupes forestières, parcs éoliens), dérangement par activités récréatives, augmentation des prédateurs (loups, ours, coyotes), et activités industrielles.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Chabot de profondeur</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Chabot de profondeur  
**Nom scientifique** : *Myoxocephalus thompsonii*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Chabot tacheté, Gobie à taches noires, Chabot à tête plate  
**Distinction** : Ses nageoires pelviennes ne sont pas fusionnées, et ses nageoires dorsales sont bien séparées.  
**Description** : Petit poisson de fond peu connu, vivant dans des lacs isolés au Québec. Proche parent du chaboisseau à quatre cornes de l’Arctique.  
**Habitat** : Fond des lacs post-glaciaires, eaux claires, froides et oxygénées, sans végétation.  
**Répartition** : Principalement au Canada (Ontario, Manitoba, Saskatchewan, Alberta, Québec, Territoires du Nord-Ouest). Au Québec, dans cinq lacs profonds de l’Outaouais et des Laurentides.  
**Taille** : 7 à 12 cm, rarement plus de 25 cm.  
**Coloration** : Dos brun grisâtre, ventre pâle, marques foncées sur le dos et bandes sombres sur les nageoires.  
**Traits caractéristiques** : Grosse tête épineuse, grande bouche, yeux sur le dessus, corps allongé et trapu, deux nageoires dorsales séparées.  
**Alimentation** : Crustacés, œufs et larves d’insectes aquatiques.  
**Reproduction** : Fraie entre fin d’été et début d’automne. Femelles pondent jusqu’à 1 000 œufs.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Pollution, sédimentation, eutrophisation, acidification des lacs, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Chat-fou des rapides</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Chat-fou des rapides  
**Nom scientifique** : Noturus flavus  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Chat-fou brun, Barbotte jaune, Barbue de rivière  
**Distinction** : Il se distingue par sa nageoire adipeuse fusionnée à la nageoire caudale, une tache en forme de croissant derrière la nageoire dorsale et des barbillons pâles sous la bouche.  
**Description** : Petit poisson de fond, allongé, avec une tête large et aplatie, et des épines dentelées sur les nageoires.  
**Habitat** : Vit dans des rivières aux eaux vives avec un fond de sable, gravier et roches. Présent aussi dans les lacs et le fleuve Saint-Laurent.  
**Répartition** : Centre de l’Amérique du Nord, notamment dans le bassin du Saint-Laurent et ses tributaires au Québec.  
**Taille** : 5 à 20 cm (jusqu’à 30 cm).  
**Coloration** : Brunâtre à grisâtre, dos foncé, ventre blanchâtre, nageoires bordées de teintes claires.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, quatre paires de barbillons, épines dentelées sur les nageoires pectorales.  
**Alimentation** : Larves d’insectes, mollusques, petits poissons et végétaux.  
**Reproduction** : En été, le mâle creuse un nid sous les roches où la femelle pond des œufs jaunâtres.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Pollution, développement urbain, barrages, prélèvement d’eau et changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Chat-fou liséré</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Chat-fou liséré  
**Nom scientifique** : *Noturus insignis*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Barbotte jaune, Barbotte brune, Barbue de rivière  
**Description** : Petit poisson apparenté aux barbottes, rare au Québec.  
**Habitat** : Cours d’eau clairs à fonds graveleux et rocheux, très sensible aux perturbations.  
**Répartition** : Est de l’Amérique du Nord, du Québec à la Géorgie. Au Québec, observé dans le parc de la Gatineau.  
**Taille** : 10 à 15 cm.  
**Coloration** : Corps gris à jaune, nageoires avec franges foncées, barbillons clairs.  
**Traits caractéristiques** : Corps mince et allongé, tête plate, quatre paires de barbillons, épines défensives sur les nageoires.  
**Alimentation** : Larves aquatiques, insectes, petits poissons.  
**Reproduction** : Fraie dans des cavités protégées, mâle garde les œufs et alevins. Maturité sexuelle à 2 ans.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Barrages de castors qui réduisent le niveau d’eau et envasent les lits rocheux, détériorant son habitat.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Chauve-souris argentée</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Chauve-souris argentée  
**Nom scientifique** : *Lasionycteris noctivagans*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Chauve-souris cendrée, Chauve-souris rousse  
**Distinction** : La plus foncée des chauves-souris du Québec, sans poils jaunes sur le cou. Oreilles aussi longues que larges, tragus court et arrondi.  
**Description** : Petit mammifère volant, l’une des huit espèces de chauves-souris du Québec, susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Habitat** : Régions boisées, chasse les insectes près des lacs et étangs. Vit seule en été, migre en groupe vers les États-Unis en hiver.  
**Répartition** : Nord des États-Unis et Canada, sauf Île-du-Prince-Édouard et Terre-Neuve-et-Labrador. Au Québec, présente partout sauf sur la Côte-Nord en été.  
**Taille** : 9 à 11,5 cm de long, envergure de 26,6 à 31,3 cm.  
**Poids** : 6 à 12 g.  
**Coloration** : Pelage brun foncé ou noir, poils argentés sur le dos.  
**Traits caractéristiques** : Vol lent, erratique et bas.  
**Alimentation** : Insectes, surtout des papillons de nuit, chassés grâce à l’écholocalisation.  
**Reproduction** : Accouplement en automne, naissance d’un ou deux petits en juin ou juillet.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Parcs éoliens, développement, agriculture, feux de forêt, pollution lumineuse, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Chauve-souris cendrée</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Chauve-souris cendrée  
**Nom scientifique** : Aeorestes cinereus  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Chauve-souris argentée, Chauve-souris rousse  
**Distinction** : La plus grande chauve-souris du Québec et du Canada, avec des poils cendrés, une gorge jaune et des oreilles courtes bordées de noir.  
**Description** : Une des huit espèces de chauves-souris du Québec, classée comme potentiellement menacée ou vulnérable.  
**Habitat** : Vit dans les forêts, chasse près des clairières et des plans d’eau, migre vers le sud en hiver.  
**Répartition** : Présente dans tout le Canada, jusqu’au nord de l’Amérique du Sud, y compris les Bermudes et les Antilles.  
**Taille** : 13 à 15 cm de long, envergure de 34,2 à 42,4 cm.  
**Poids** : 25 à 35 g.  
**Coloration** : Pelage brun avec des pointes cendrées, gorge jaune.  
**Traits caractéristiques** : Oreilles courtes et arrondies avec une bordure noire.  
**Alimentation** : Mange des insectes, surtout des papillons de nuit, grâce à l’écholocalisation.  
**Reproduction** : Une portée par an (1 à 4 petits), avec une gestation de 56 jours.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Parcs éoliens, développement urbain, agriculture, feux de forêt, pollution lumineuse et changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Chauve-souris nordique</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Chauve-souris nordique  
**Nom scientifique** : *Myotis septentrionalis*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Petite chauve-souris brune, Pipistrelle de l’Est, Chauve-souris pygmée de l’Est  
**Distinction** : Oreilles longues, tragus étroit et pointu.  
**Description** : Petite chauve-souris nocturne, l’une des huit espèces du Québec.  
**Habitat** : Hiverne dans les mines et grottes ; l’été, se cache sous les écorces ou dans les arbres creux.  
**Répartition** : Sud du Canada et est des États-Unis, présente dans toutes les provinces canadiennes sauf le Nunavut.  
**Taille** : 7 à 8,9 cm de long, envergure de 22 à 26 cm.  
**Poids** : 4,5 à 11 g.  
**Coloration** : Pelage brun jaunâtre à foncé, ventre plus clair.  
**Traits caractéristiques** : Oreilles longues, tragus pointu.  
**Alimentation** : Insectes, chasse la nuit grâce à l’écholocalisation.  
**Reproduction** : Polygame, un petit par an, naissances en juin-juillet.  
**Statut de l'espèce** : Menacée.  
**Menaces pour l'espèce** : Syndrome du museau blanc, dérangement humain, éoliennes, contaminants agricoles.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Chauve-souris pygmée de l’Est</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Chauve-souris pygmée de l’Est  
**Nom scientifique** : *Myotis leibii*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Petite chauve-souris brune, Pipistrelle de l’Est, Chauve-souris nordique  
**Distinction** : C’est la plus petite et la plus rare chauve-souris du Québec. Elle garde ses ailes entrouvertes au repos, a des pattes de moins de 8 mm, une face noire et un tragus étroit et pointu.  
**Description** : Petit mammifère volant, l’une des huit espèces de chauves-souris du Québec, susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Habitat** : Hiberne dans des cavernes ou mines de novembre à avril, près des entrées froides et sèches. En été, vit en forêt ou en bordure, parfois dans des zones agricoles. Se repose dans des arbres creux, sous des écorces, des rochers ou des ponts.  
**Répartition** : Vit dans l’est de l’Amérique du Nord, au sud de l’Ontario et du Québec (Outaouais, Estrie, Laurentides).  
**Taille** : 7 à 9 cm de long, envergure de 21 à 25 cm.  
**Poids** : 3 à 5 g.  
**Coloration** : Dos brun doré, ventre brun grisâtre, ailes et oreilles noires.  
**Traits caractéristiques** : Petite taille, ailes entrouvertes au repos, pattes courtes, face noire, tragus pointu.  
**Alimentation** : Mange des insectes, chasse la nuit grâce à l’écholocalisation, souvent près de l’eau.  
**Reproduction** : Polygame, accouplement en été/automne/hiver, naissances en juillet, un petit par an, sevrage en 3-4 semaines.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Chauve-souris rousse de l&amp;#x27;Est</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Chauve-souris rousse de l’Est  
**Nom scientifique** : *Lasiurus borealis*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Chauve-souris cendrée, Chauve-souris argentée  
**Distinction** : Son pelage roux est unique et facile à reconnaître.  
**Description** : Petite chauve-souris migratrice, vulnérable, présente au Québec.  
**Habitat** : Vit dans les forêts, migre vers le sud en hiver et revient au Québec au printemps.  
**Répartition** : Centre-est de l’Amérique du Nord jusqu’au nord-est du Mexique, présente dans le sud du Québec.  
**Taille** : 9 à 11 cm de long, envergure de 29 à 33 cm.  
**Poids** : 8 à 18 g.  
**Coloration** : Pelage roux-orangé (mâle) ou jaune-marron (femelle), avec des pointes blanches.  
**Traits caractéristiques** : Oreilles poilues et arrondies, membrane entre les pattes couverte de fourrure.  
**Alimentation** : Mange des insectes la nuit, utilise l’écholocalisation pour chasser.  
**Reproduction** : Une portée par an (1 à 5 petits), naissances en juin, fécondation différée.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Parcs éoliens, développement urbain, agriculture, pollution lumineuse, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Chevalier cuivré</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Chevalier cuivré  
**Nom scientifique** : *Moxostoma hubbsi*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Carpe commune, Chevalier de rivière, Chevalier jaune  
**Distinction** : Il a 15 ou 16 rangées d’écailles autour de la queue (au lieu de 12) et des sillons sur les lèvres.  
**Description** : Espèce menacée, unique au Québec. Pêche interdite.  
**Habitat** : Fleuve Saint-Laurent, rivières Richelieu, des Mille Îles et des Prairies. Zones peu profondes avec herbiers.  
**Répartition** : Québec, surtout dans le fleuve Saint-Laurent et la rivière Richelieu.  
**Taille** : 54 à 70 cm.  
**Poids** : Jusqu’à 5,5 kg.  
**Coloration** : Dos brun ou olive, flancs dorés ou bronze, ventre blanc.  
**Traits caractéristiques** : Corps haut et bossu, tête triangulaire, bouche petite dirigée vers le bas.  
**Alimentation** : Adultes mangent des mollusques, jeunes des crustacés et larves.  
**Reproduction** : Fraie en eau vive (juin-juillet). Maturité à 8-10 ans.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Pollution, barrages, espèces envahissantes, perte d’herbiers, navigation.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Chevalier de rivière</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Chevalier de rivière  
**Nom scientifique** : *Moxostoma carinatum*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Chevalier blanc, Chevalier rouge, Chevalier jaune  
**Distinction** : Il a des sillons larges et alignés sur la lèvre inférieure, 12 rangées d’écailles au pédoncule caudal, et une nageoire dorsale légèrement bombée.  
**Description** : Espèce vulnérable, il vit dans le fleuve Saint-Laurent et ses affluents, se nourrissant d’invertébrés qu’il broie avec des structures osseuses.  
**Habitat** : Eaux claires, fosses à courant modéré, substrats rocheux ou graveleux, près des herbiers et des zones avec dénivelé.  
**Répartition** : Présent dans le Mississippi, le golfe du Mexique, et rare au Canada (Ontario et Québec).  
**Taille** : 59 à 77 cm, poids moyen de 2,5 kg.  
**Coloration** : Dos olive à noir, flancs argentés ou dorés, parties inférieures blanches ou jaunâtres, nageoires parfois rouges.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, museau proéminent, lèvres charnues avec sillons, nageoire dorsale en faucille.  
**Alimentation** : Mollusques, crustacés, larves d’insectes.  
**Reproduction** : Fraie au printemps en eau vive sur graviers, maturité sexuelle à 7-10 ans, vit jusqu’à 28 ans.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Pollution, barrages, espèces invasives, perte d’herbiers, pêche, navigation.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Cisco de printemps</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Cisco de printemps  
**Nom scientifique** : Coregonus artedi  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Cisco de lac, Grand corégone, Ménomini rond  
**Distinction** : Le cisco de printemps a 11 rayons à la nageoire anale (contre 12 pour le cisco de lac) et 43 branchicténies (contre 50). Son nez est moins arrondi et sa bouche est orientée vers le haut.  
**Description** : Petit poisson rare de la famille des salmonidés, il fraie au printemps (contre l’automne pour le cisco de lac).  
**Habitat** : Vit dans les eaux froides (12 °C ou moins) et profondes du lac des Écorces, au Québec.  
**Répartition** : Présent uniquement dans le lac des Écorces, dans les Laurentides.  
**Taille** : 15 à 30 cm (jusqu’à 57 cm).  
**Coloration** : Dos noir, gris, bleu ou vert ; flancs argentés avec reflets rosés ou violets.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, tête petite et pointue, bouche orientée vers le haut.  
**Alimentation** : Plancton, larves d’insectes, parfois petits poissons ou œufs.  
**Reproduction** : Fraie en mai-juin ; œufs éclosent fin juillet. Maturité à 3 ans.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Pollution, espèces invasives, changements climatiques, braconnage.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Cougar</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Cougar  
**Nom scientifique** : *Puma concolor*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Chat domestique, Lynx du Canada, Lynx roux  
**Distinction** : Le cougar a une longue queue (1/3 de sa taille totale) et ressemble à un gros chat domestique.  
**Description** : Le dernier cougar au Québec a été abattu en 1938. Un animal trouvé en 1992 venait d’Amérique du Sud. Si vous voyez un cougar blessé ou mort, contactez SOS Braconnage au 1 800 463-2191.  
**Répartition** : Il vivait en Amérique du Nord, surtout là où il y avait des cerfs. Une petite population pourrait exister dans le sud-est du Canada.  
**Taille** : Jusqu’à 2,5 m de long, queue de 50 à 90 cm.  
**Poids** : Mâle : 63 à 103 kg ; femelle : 35 à 60 kg.  
**Coloration** : Pelage jaune-roux uniforme.  
**Traits caractéristiques** : Grande taille et longue queue.  
**Alimentation** : Carnivore, principalement des cerfs.  
**Statut de l'espèce** : Peut être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Chasse, persécution, dérangement humain et difficultés pour se reproduire.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Couleuvre à collier du Nord</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Couleuvre à collier du Nord  
**Nom scientifique** : *Diadophis punctatus edwardsii*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Espèces similaires** : Couleuvre à ventre rouge, Couleuvre brune, Couleuvre rayée  
**Distinction** : Elle a un collier complet autour du cou et un ventre orangé. Les juvéniles ressemblent à d’autres couleuvres, mais leur collier ne va pas jusqu’à l’avant de la tête.  
**Description** : Inoffensive, elle mange des limaces et aide les jardiniers. Elle vit près des forêts et des rochers.  
**Habitat** : Elle aime les endroits humides comme les feuilles mortes, les pierres ou les troncs d’arbres. Elle hiberne en groupe dans des terriers ou des crevasses.  
**Répartition** : On la trouve dans le nord-est de l’Amérique du Nord, du Québec au Minnesota.  
**Taille** : De 25 à 86 cm.  
**Coloration** : Dos gris foncé, collier jaune, orangé ou rouge, ventre de la même couleur.  
**Alimentation** : Elle mange des salamandres, des grenouilles, des limaces et des vers de terre.  
**Reproduction** : Elle pond des œufs en juin ou juillet, parfois dans des nids communs.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Perte d’habitat, déboisement et accidents sur les routes.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Couleuvre brune</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Couleuvre brune  
**Nom scientifique** : *Storeria dekayi*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Espèces similaires** : Couleuvre à ventre rouge, Couleuvre à collier, Couleuvre rayée  
**Distinction** : Les jeunes couleuvres brunes ont un collier pâle sous les yeux, contrairement à la couleuvre à collier.  
**Description** : Petit serpent inoffensif, sans venin, qui vit près de Montréal. Il mange des limaces et aide les jardiniers.  
**Habitat** : Milieux urbains, champs, prairies, rivages. Hiberne de novembre à avril dans des abris souterrains, souvent en groupe.  
**Répartition** : Est de l’Amérique du Nord, surtout à Montréal au Québec.  
**Taille** : 25 à 35 cm.  
**Coloration** : Dos brun avec des taches foncées, ventre rosé ou jaune pâle.  
**Traits caractéristiques** : Écailles en forme de coque de bateau, femelles plus grandes que les mâles.  
**Alimentation** : Limaces, escargots, vers de terre, insectes.  
**Reproduction** : Ovovivipare (naissent déjà formés), petits nés entre juillet et septembre.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Urbanisation, plantes envahissantes, accidents sur les routes.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Couleuvre d’eau du Nord</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Couleuvre d’eau du Nord  
**Nom scientifique** : *Nerodia sipedon sipedon*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Espèces similaires** : Couleuvre tachetée, Couleuvre brune, Couleuvre rayée  
**Distinction** : Elle a des bandes sur le dos, contrairement à la couleuvre tachetée qui a des taches. Elle n’a pas de tache blanche sur la tête.  
**Description** : C’est la plus grande couleuvre du Québec. Inoffensive, elle vit près de l’eau et se réchauffe au soleil.  
**Habitat** : Elle vit près des rivières, étangs et lacs, et hiberne dans des terriers ou des fissures.  
**Répartition** : On la trouve dans l’est des États-Unis, en Ontario et au Québec.  
**Taille** : 60 à 100 cm.  
**Coloration** : Bandeaux bruns et crème sur le dos, avec une marque foncée sur la tête.  
**Alimentation** : Elle mange des poissons, grenouilles, salamandres et vers.  
**Reproduction** : Elle donne naissance à des petits déjà formés en fin d’été.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Perte d’habitat, pollution et persécution par les humains.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Couleuvre mince du Nord</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Couleuvre mince du Nord  
**Nom scientifique** : *Thamnophis saurita septentrionalis*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Espèces similaires** : Couleuvre rayée, Couleuvre brune, Couleuvre à ventre rouge  
**Distinction** : Diffère de la couleuvre rayée par ses bandes latérales sur la 3e et 4e rangée d’écailles et une tache pâle devant l’œil.  
**Description** : Petit serpent inoffensif, sans venin, rare au Québec.  
**Habitat** : Bord des milieux humides, étangs, cours d’eau, tourbières. Hiberne dans des crevasses ou terriers.  
**Répartition** : Est de l’Amérique du Nord, du Canada (Ontario, Québec, Nouvelle-Écosse) jusqu’en Louisiane et Floride.  
**Taille** : 45 à 80 cm.  
**Coloration** : Trois rayures jaunes, orangées ou vert pâle sur fond noir ou brun. Ventre clair.  
**Traits caractéristiques** : Écailles en forme de coque de bateau.  
**Alimentation** : Amphibiens et leurs larves.  
**Reproduction** : Ovovivipare (petits déjà formés), accouplement au printemps, naissances de juillet à septembre.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Perte d’habitat, déclin des amphibiens, persécution, collecte illégale, collisions routières.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Couleuvre tachetée</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Couleuvre tachetée  
**Nom scientifique** : *Lampropeltis triangulum*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Espèces similaires** : Couleuvre d’eau, Couleuvre brune, Couleuvre rayée  
**Distinction** : Taches irrégulières (pas de bandes), tache blanche en V ou Y sur la tête.  
**Description** : Serpent inoffensif, sans venin, qui agite sa queue pour se défendre. Se nourrit de petits mammifères.  
**Habitat** : Boisés, champs, rochers, bâtiments agricoles. Hiberne d’octobre à avril.  
**Répartition** : Sud du Canada (Québec, Ontario) jusqu’aux États-Unis (Tennessee, Caroline du Nord).  
**Taille** : 60 à 90 cm.  
**Coloration** : Taches rouges ou brunes cerclées de noir sur fond gris ou crème, ventre pâle avec taches noires.  
**Traits caractéristiques** : Écailles lisses, ovipare (pond des œufs).  
**Alimentation** : Petits mammifères, autres serpents, poissons, amphibiens, oiseaux. Constricteur.  
**Reproduction** : Pond des œufs en juin-juillet, éclosion en août-septembre.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Urbanisation, agriculture, routes, persécution humaine.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Couleuvre verte</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Couleuvre verte  
**Nom scientifique** : *Opheodrys vernalis*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Espèces similaires** : Couleuvre à collier, Couleuvre tachetée, Couleuvre mince  
**Distinction** : Son vert éclatant la rend unique et facile à reconnaître.  
**Description** : Petit serpent inoffensif, sans venin, qui mange des insectes et aide les jardiniers.  
**Habitat** : Endroits ensoleillés et humides comme les champs, les forêts ouvertes ou les pelouses. Elle hiberne en groupe dans des abris souterrains.  
**Répartition** : Sud du Canada et nord-est des États-Unis, surtout dans l’Outaouais et Montréal au Québec.  
**Taille** : 30 à 50 cm.  
**Coloration** : Vert lime ou vert feuille, avec un ventre blanc ou jaunâtre.  
**Alimentation** : Insectes (grillons, sauterelles), araignées, escargots et parfois des salamandres.  
**Reproduction** : Pond des œufs de juin à septembre dans des endroits chauds et humides.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Perte d’habitat, pesticides et diminution des insectes, sa nourriture principale.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Dard de sable</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Dard de sable  
**Nom scientifique** : *Ammocrypta pellucida*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Dard à ventre jaune, Raseux-de-terre gris, Fouille-roche gris  
**Distinction** : Transparent, deux nageoires dorsales incolores et séparées, forme allongée.  
**Description** : Petit poisson menacé au Québec, il s’enfouit dans le sable, ne laissant que ses yeux visibles.  
**Habitat** : Cours d’eau, rivières ou lacs avec fonds sablonneux et eaux claires.  
**Répartition** : Est de l’Amérique du Nord, surtout au Québec dans le fleuve Saint-Laurent et ses tributaires.  
**Taille** : 4 à 8 cm, moins de 2 g.  
**Coloration** : Translucide, dos jaune, flancs avec des taches vertes.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, yeux gros, nageoires dorsales séparées.  
**Alimentation** : Larves d’insectes, crustacés et mollusques.  
**Reproduction** : Fraie de juin à août, œufs enfouis dans le sable.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Pollution, barrages, espèces envahissantes, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Éperlan arc-en-ciel, population du sud de l’estuaire du Saint-Laurent</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons anadromes</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Éperlan arc-en-ciel, population du sud de l’estuaire du Saint-Laurent  
**Nom scientifique** : *Osmerus mordax*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons anadromes  
**Espèces similaires** : Capelan  
**Distinction** : L’éperlan arc-en-ciel a un museau plus allongé que le capelan.  
**Description** : Petit poisson argenté vivant en bancs.  
**Habitat** : Vit dans des eaux de salinité variée, surtout dans les battures et baies peu profondes du sud de l’estuaire du Saint-Laurent.  
**Répartition** : Sud de l’estuaire du Saint-Laurent, entre Lévis et Matane.  
**Taille** : 15 à 20 cm, jusqu’à 35 cm.  
**Coloration** : Dos olive ou violet, flancs argentés avec une bande iridescente, ventre blanc, nageoires transparentes.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, tête effilée, grande bouche avec des dents, nageoire adipeuse.  
**Alimentation** : Crustacés, vers, mollusques, petits poissons.  
**Reproduction** : Fraie au printemps en eau douce, dans des tributaires ou sur les hauts fonds du Saint-Laurent.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Pollution, changements climatiques, braconnage.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Esturgeon jaune</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Esturgeon jaune  
**Nom scientifique** : *Acipenser fulvescens*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Distinction** : Diffère de l’esturgeon noir par ses nageoires non bordées de blanc et un museau généralement plus court (sauf chez les jeunes).  
**Description** : Un des plus gros poissons d’eau douce du Québec et du Canada, pêché commercialement et récréativement.  
**Habitat** : Hauts-fonds des cours d’eau et lacs, fonds vaseux, sableux ou de gravier, parfois en eau saumâtre.  
**Répartition** : Canada et États-Unis, notamment dans le bassin du Saint-Laurent, des Grands Lacs et de la baie d’Hudson.  
**Taille** : 52 à 136 cm, peut dépasser 2 m et peser plus de 100 kg.  
**Coloration** : Dos brun, olive ou gris ; flancs brun rougeâtre ; ventre blanc ; jeunes avec taches noires.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, cinq rangées de plaques osseuses, museau long avec quatre barbillons, nageoires asymétriques.  
**Alimentation** : Crustacés, mollusques, larves, poissons, œufs, vers et matières végétales.  
**Reproduction** : Fraie au printemps en eau vive, œufs adhèrent au substrat, maturité sexuelle entre 8 et 32 ans.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Barrages, pollution, braconnage.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Esturgeon noir</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau doucePoissons anadromes</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Esturgeon noir  
**Nom scientifique** : *Acipenser oxyrinchus*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce et anadromes  

**Distinction** : L’esturgeon noir a des nageoires bordées de blanc, un museau plus court et effilé, et une bouche moins large que l’esturgeon jaune.  

**Description** : C’est le plus grand poisson d’eau douce du Québec, pouvant atteindre 4,3 m et 160 kg. Il est noirâtre ou brunâtre sur le dos, avec des flancs pâles et un ventre blanc.  

**Habitat** : Il vit en eau douce pendant 4 ans, puis en mer. Il migre pour se nourrir ou se reproduire, passant l’hiver dans le golfe du Saint-Laurent.  

**Répartition** : On le trouve dans l’Atlantique nord-ouest, du Labrador à la Louisiane, ainsi que dans le fleuve Saint-Laurent et le fjord du Saguenay.  

**Alimentation** : Il mange des larves d’insectes, des crustacés, des mollusques, des vers et des poissons.  

**Reproduction** : Il fraie en eau douce au début de l’été. La femelle pond jusqu’à 3,7 millions d’œufs.  

**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  

**Menaces** : Développements industriels, pesticides, pollution, dragage et surexploitation par la pêche.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Faucon pèlerin</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe>Oiseaux de proie</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Faucon pèlerin  
**Nom scientifique** : Falco peregrinus, Falco peregrinus anatum, Falco peregrinus tundrius  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Sous-groupe** : Oiseaux de proie  
**Distinction** : Oiseau le plus rapide au monde, sensible aux produits toxiques.  
**Description** : Rapide et en hausse grâce à l’interdiction du DDT. À déclaration obligatoire si blessé ou mort.  
**Habitat** : Falaises près de l’eau ou structures artificielles. Chasse près des cours d’eau, marais et champs.  
**Répartition** : Présent partout sauf en Antarctique, Nouvelle-Zélande, Islande et îles du Pacifique. Deux sous-espèces au Québec.  
**Taille** : Mâle : 36-49 cm, femelle : 45-58 cm. Envergure : 91-116 cm.  
**Poids** : Mâle : 650 g, femelle : 950 g.  
**Coloration** : Dos gris bleuté, ventre tacheté, joues rayées.  
**Traits caractéristiques** : Ailes pointues, plumage identique chez mâle et femelle.  
**Alimentation** : Carnivore, chasse oiseaux et petits mammifères en piqué à plus de 300 km/h.  
**Reproduction** : 2 à 4 œufs, nidification en avril-juillet. Reviendra au même site chaque année.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Pesticides, dérangement humain, pollution, changements climatiques, agriculture intensive.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Fouille-roche gris</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Fouille-roche gris  
**Nom scientifique** : *Percina copelandi*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Gobie à taches noires, Raseux-de-terre gris, Fouille-roche zébré  
**Distinction** : Il a des taches rondes sur les flancs souvent reliées par une ligne noire, une queue légèrement fourchue, et se distingue des espèces similaires par ces traits.  
**Description** : Petit poisson de fond de la famille des percidés.  
**Habitat** : Vit dans des cours d’eau avec un fond de sable, gravier, roches et blocs, du fleuve Saint-Laurent aux petits ruisseaux.  
**Répartition** : Présent en Amérique du Nord, surtout à l’ouest des Appalaches. Au Québec, il vit dans le fleuve Saint-Laurent et ses affluents.  
**Taille** : 5 à 8 cm.  
**Coloration** : Sable pâle avec des taches foncées sur le dos et les flancs.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, museau arrondi, deux nageoires dorsales, queue légèrement fourchue.  
**Alimentation** : Mange des larves d’insectes, des algues et des débris végétaux.  
**Reproduction** : Se reproduit de mai à juillet sur des fonds rocheux. Les femelles pondent 350 à 700 œufs en petites quantités.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Pollution, développement urbain, barrages, espèces envahissantes et changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Garrot d’Islande, population de l’Est</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Garrot d’Islande, population de l’Est  
**Nom scientifique** : *Bucephala islandica*, pop. 1  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Description** : Canard plongeur de taille moyenne, vulnérable au Québec.  
**Habitat** : Hiverne le long de l’estuaire du Saint-Laurent, surtout sur la rive nord.  
**Répartition** : Nidifie dans la forêt boréale du Québec. Les mâles migrent vers des sites de mue dans le nord.  
**Identification** : Mâle : tête violacée avec croissant blanc au bec, dos noir, flancs blancs. Femelle : tête brune, bec orange, dos brun pâle.  
**Alimentation** : Crustacés, mollusques en hiver ; insectes aquatiques en été.  
**Reproduction** : 6 à 12 œufs pondus dans des cavités d’arbres près de l’eau.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Exploitation forestière, ensemencement des lacs, activités nautiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Grèbe esclavon</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Grèbe esclavon  
**Nom scientifique** : Podiceps auritus  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Description** : Oiseau aquatique de taille moyenne (31-38 cm, 450 g) avec un plumage nuptial distinctif : sourcil doré, tête noire, dos noir, ventre blanc, yeux rouges et bec court.  
**Habitat** : Zones tempérées, boréales et subarctiques, surtout en eau douce, parfois en eaux saumâtres ou marais.  
**Répartition** : Niche dans l’Ouest canadien, rare au Québec (îles de la Madeleine). Hiverne sur les côtes de l’Atlantique et du Pacifique.  
**Alimentation** : Insectes aquatiques, poissons (été), poissons, crustacés et vers marins (hiver).  
**Reproduction** : Nid en scirpe, 3 à 6 œufs, couvés par les deux parents.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Destruction des milieux humides, compétition avec d’autres espèces, dérangement humain, déversements pétroliers, prédation.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Grenouille des marais</Nom_français><Grand_groupe>Amphibiens</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Grenouille des marais  
**Nom scientifique** : *Lithobates palustris*  
**Grand groupe** : Amphibiens  
**Espèces similaires** : Grenouille léopard du Nord, Grenouille du Nord, Grenouille verte  
**Distinction** : Elle a des taches rectangulaires alignées sur le dos et des cuisses jaune vif ou orangées, contrairement à la grenouille léopard qui a des taches ovales dispersées.  
**Description** : C’est une grenouille sans queue qui vit surtout sur terre mais près de l’eau.  
**Habitat** : Elle vit dans les forêts près de plans d’eau, comme les étangs, ruisseaux et tourbières, et hiberne dans l’eau peu profonde.  
**Répartition** : On la trouve dans le nord-est de l’Amérique du Nord, notamment au Québec, en Ontario et dans les provinces maritimes.  
**Taille** : 8,7 cm  
**Coloration** : Brun ou cuivré avec des taches rectangulaires foncées.  
**Traits caractéristiques** : Deux rangées de taches rectangulaires sur le dos et des cuisses jaune vif ou orangées.  
**Alimentation** : Elle mange des insectes, des araignées et de petits invertébrés.  
**Reproduction** : Elle pond des œufs dans l’eau entre mai et juin. Les têtards deviennent grenouilles en août ou septembre.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Perte d’habitat, pollution de l’eau, maladies comme le champignon chytride.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Grive de Bicknell</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Grive de Bicknell  
**Nom scientifique** : Catharus bicknelli  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Distinction** : Plus petite que la grive à joues grises, avec des ailes moins longues et un chant qui augmente ou reste constant à la fin.  
**Description** : Oiseau brun olive sur le dos, gris pâle sur le ventre avec des taches foncées. Vulnérable au Québec.  
**Habitat** : Forêts denses de conifères en montagne ou en régénération, souvent humides et venteuses.  
**Répartition** : États-Unis (Vermont, Maine, New Hampshire, New York) et Canada (Québec, Nouveau-Brunswick, Nouvelle-Écosse). Hiverne dans les Grandes Antilles.  
**Taille** : 16 à 18 cm, 25 à 30 g.  
**Alimentation** : Insectes l’été, baies l’automne.  
**Reproduction** : 3 à 4 œufs bleu verdâtre. Plusieurs mâles peuvent s’occuper d’une même couvée.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Exploitation forestière, parcs éoliens, changements climatiques, déboisement.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Hibou des marais</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe>Oiseaux de proie</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Hibou des marais  
**Nom scientifique** : Asio flammeus  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Sous-groupe** : Oiseaux de proie  
**Espèces similaires** : -  
**Distinction** : Nid au sol, vulnérable à la machinerie agricole.  
**Description** : Oiseau de proie actif au crépuscule, vit dans les milieux humides et agricoles. Protégé, signalez tout individu blessé ou mort.  
**Habitat** : Prairies, toundra, milieux humides, champs. Nid au sol dans la végétation.  
**Répartition** : Présent dans le monde entier, niche au Canada (Prairies, côte arctique) et au Québec. Migrateur.  
**Identification** : Tête ronde, disque facial pâle, yeux jaunes cerclés de noir, petites aigrettes.  
**Taille** : 33-43 cm de long, envergure de 97-112 cm.  
**Poids** : 315-378 g.  
**Coloration** : Dos tacheté, poitrine rayée, ailes claires avec extrémités foncées.  
**Traits caractéristiques** : Tête ronde, disque facial pâle, yeux jaunes.  
**Alimentation** : Campagnols, musaraignes, lapins, oiseaux.  
**Reproduction** : Nid au sol, 4-10 œufs, incubation de 24-29 jours. Jeunes volent à 2 semaines.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Perte d’habitat, machinerie agricole, pesticides, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Lamproie du Nord</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Lamproie du Nord  
**Nom scientifique** : *Ichthyomyzon fossor*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Lamproie argentée, Lamproie de l’Est, Lamproie marine  
**Distinction** : Elle a une nageoire dorsale unique et des dents peu développées.  
**Description** : Petit poisson d’eau douce qui ne parasite pas les autres poissons. Elle vit surtout sous forme de larve (ammocète) enfouie dans le sable.  
**Habitat** : Ruisseaux et rivières à fond de gravier ou de sable, eaux vives et claires. Évite les eaux stagnantes et salées.  
**Répartition** : Amérique du Nord, surtout dans les Grands Lacs, le fleuve Saint-Laurent et certaines rivières du Québec.  
**Taille** : 13 à 17 cm.  
**Coloration** : Dos et flancs gris foncé à brun, parties inférieures grises ou argentées.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, peau lisse sans écailles, bouche en entonnoir, sept paires d’ouvertures branchiales.  
**Alimentation** : Larves filtrent le plancton. Adultes ne mangent pas.  
**Reproduction** : Fraie au printemps dans des nids de gravier. Larves vivent 3 à 6 ans avant de devenir adultes, qui ne vivent que 4 à 6 mois.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Pollution, barrages, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Méné d’herbe</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Méné d’herbe  
**Nom scientifique** : *Notropis bifrenatus*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Méné à menton noir, Méné à museau noir, Méné paille  
**Distinction** : Difficile à identifier, mais une bande noire en forme de scie sur ses flancs aide à le distinguer.  
**Description** : Petit poisson rapide, lié aux herbiers aquatiques. Peut se reproduire dès sa première année.  
**Habitat** : Zones calmes des rivières, ruisseaux et lacs avec végétation aquatique abondante.  
**Répartition** : Est de l’Amérique du Nord, surtout dans l’est de l’Ontario et le sud-est du Québec.  
**Taille** : 4 à 7 cm.  
**Coloration** : Dos paille, flancs argentés vert-bleu, ventre blanc argenté, bande noire en forme de scie.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, grandes écailles, yeux grands, nageoire caudale fourchue.  
**Alimentation** : Petits crustacés et larves d’insectes.  
**Reproduction** : Fraie au printemps et en été, œufs adhèrent aux plantes, maturité sexuelle dès 1 an.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Pollution, développement urbain, barrages, navigation (perte d’herbiers aquatiques).</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Méné laiton</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Méné laiton  
**Nom scientifique** : *Hybognathus hankinsoni*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Description** : Petit poisson de la famille de la carpe, menacé ou vulnérable.  
**Habitat** : Petits cours d’eau lents, parfois acides, près de tourbières.  
**Répartition** : Présent dans plusieurs provinces canadiennes. Au Québec, très rare, surtout dans le ruisseau à Charette.  
**Taille** : 6 à 10 cm.  
**Coloration** : Dos olivâtre à noirâtre, flancs cuivrés et jaunâtres, parties inférieures pâles.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, petite bouche, nageoires pelviennes légèrement derrière la dorsale, nageoire caudale fourchue.  
**Alimentation** : Plancton, surtout végétal.  
**Reproduction** : Fraie au printemps en eau calme sur substrat vaseux.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Rejets agricoles, urbanisation et développement industriel.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Musaraigne de Gaspé</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Musaraigne de Gaspé  
**Nom scientifique** : *Sorex gaspensis*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Musaraigne longicaude (polémique sur leur distinction)  
**Description** : Petit mammifère gris foncé, plus pâle sur le ventre, avec un museau long et étroit. Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Habitat** : Forêts matures de conifères et de feuillus, talus rocheux moussus et cours d’eau rapides en montagne.  
**Répartition** : Gaspésie, Nouveau-Brunswick, Nouvelle-Écosse (Canada), surtout sur les pentes du mont Albert (260-490m d’altitude).  
**Taille** : 10 cm  
**Poids** : 3 g  
**Coloration** : Gris foncé, ventre et pattes plus pâles.  
**Traits caractéristiques** : Museau long et étroit.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Perturbations dues aux coupes forestières.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Obovarie olivâtre</Nom_français><Grand_groupe>Invertébrés</Grand_groupe><Sous_groupe>Mollusques et crustacés</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Obovarie olivâtre  
**Nom scientifique** : *Obovaria olivaria*  
**Grand groupe** : Invertébrés  
**Sous-groupe** : Mollusques et crustacés  
**Espèces similaires** : Lampsile cordiforme  
**Distinction** : L’obovarie olivâtre a un sommet plus incliné et plus proche de l’extrémité avant que la lampsile cordiforme femelle.  
**Description** : Moule d’eau douce dont les larves (glochidies) doivent se fixer sur l’esturgeon jaune pour grandir.  
**Habitat** : Cours d’eau moyens à grands, avec substrats sablonneux ou mélangés, dans un courant modéré à fort.  
**Répartition** : Bassin du Mississippi, Grands Lacs, fleuve Saint-Laurent et ses tributaires au Québec.  
**Taille** : 3,5 à 10 cm, généralement moins de 7,5 cm.  
**Coloration** : Coquille brun foncé à verdâtre, nacre blanche légèrement bleutée ou rosée.  
**Traits caractéristiques** : Coquille ovale, épaisse, avec un sommet bombé et incliné, et deux dents massives à l’intérieur.  
**Alimentation** : Filtre des particules comme le phytoplancton, les bactéries et les détritus.  
**Reproduction** : Les larves s’accrochent à l’esturgeon jaune avant de devenir juvéniles.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces pour l'espèce** : Barrages, espèces envahissantes (moules zébrées et quaggas), pollution, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Omble chevalier oquassa</Nom_français><Grand_groupe>Poissons</Grand_groupe><Sous_groupe>Poissons d’eau douce</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Omble chevalier oquassa  
**Nom scientifique** : *Salvelinus alpinus oquassa*  
**Grand groupe** : Poissons  
**Sous-groupe** : Poissons d’eau douce  
**Espèces similaires** : Saumon atlantique, Omble de fontaine, Touladi  
**Distinction** : L’omble chevalier oquassa se distingue par une bande blanche sur ses nageoires, une nageoire caudale fourchue sans motifs, et des taches rouges sans halos bleus.  
**Description** : Sous-espèce de l’omble chevalier, présente dans certains lacs du Québec, du Nouveau-Brunswick, de Terre-Neuve-et-Labrador et du Maine.  
**Habitat** : Eaux froides des lacs profonds en montagne. En été, il descend en profondeur pour éviter la chaleur.  
**Répartition** : Lacs du Québec, Terre-Neuve-et-Labrador, Nouveau-Brunswick et Maine.  
**Taille** : 20 à 40 cm.  
**Poids** : 0,1 à 2,0 kg.  
**Coloration** : Dos vert foncé à bleu-vert, flancs orangés ou roses, taches rouges pâles.  
**Traits caractéristiques** : Corps allongé, tête conique, bouche grande, nageoire caudale fourchue.  
**Alimentation** : Larves d’insectes, crustacés, petits poissons.  
**Reproduction** : Fraie de septembre à décembre sur des zones rocheuses. Pas de soins parentaux.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Pollution, sédimentation, braconnage, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Ours blanc</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Ours blanc  
**Nom scientifique** : Ursus maritimus  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Ours brun, Ours noir  
**Distinction** : L’ours blanc a un corps élancé, un long cou et museau, une petite tête et un pelage blanc à jaune crème. Il n’a pas de bosse entre les épaules comme l’ours brun.  
**Description** : L’ours blanc est une espèce vulnérable et protégée au Québec. Si vous en trouvez un blessé ou mort, contactez SOS Braconnage au 1 800 463‑2191.  
**Habitat** : Il vit dans les zones côtières arctiques et subarctiques, utilisant la glace de mer pour chasser. Il se déplace aussi sur la terre ferme et y creuse sa tanière en hiver.  
**Répartition** : Présent autour du pôle Nord, surtout au Canada. Trois sous-populations vivent au Québec : sud de la baie d’Hudson, bassin Foxe et détroit de Davis.  
**Taille** : Mâle : 300 cm, 800-1000 kg ; femelle : 250 cm, environ 400 kg.  
**Coloration** : Pelage blanc à jaune crème, museau, lèvres, peau et griffes noirs.  
**Traits caractéristiques** : Corps robuste, pattes palmées pour nager, griffes arrondies pour attraper des phoques.  
**Alimentation** : Principalement des phoques, mais aussi des oiseaux, œufs, carcasses et parfois des plantes.  
**Reproduction** : Les femelles donnent naissance à 1 ou 2 oursons en hiver dans une tanière de neige. Les oursons pèsent 0,6 kg à la naissance.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces pour l'espèce** : Changements climatiques, destruction de l’habitat, pollution, chasse non durable. La fonte de la glace menace sa survie.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Paruline à ailes dorées</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Paruline à ailes dorées  
**Nom scientifique** : *Vermivora chrysoptera*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Sous-groupe** : -  
**Espèces similaires** : Paruline à ailes bleues  
**Distinction** : Tache jaune visible sur l’aile  
**Description** : Petit oiseau insectivore, menacé au Québec.  
**Habitat** : Zones peu boisées avec plantes herbacées et buissons.  
**Répartition** : Est de l’Amérique du Nord, rare au Canada (sud du Québec, Ontario, Manitoba). Hiverne en Amérique centrale et du Sud.  
**Identification** : 11 cm, 9 g. Ailes grises, poitrine blanche. Mâle : bavette et contour des yeux noirs. Femelle : gris.  
**Coloration** : Tache jaune sur l’aile, ailes grises, poitrine blanche.  
**Traits caractéristiques** : -  
**Alimentation** : Papillons, larves, insectes ailés, araignées.  
**Reproduction** : 2 à 6 œufs par couvée, une nichée par an.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Destruction de l’habitat, parasitisme des nids, compétition et hybridation avec la paruline à ailes bleues.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Paruline azurée</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Paruline azurée  
**Nom scientifique** : *Setophaga cerulea*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Description** : Petit oiseau bleu et blanc, menacé au Québec.  
**Habitat** : Forêts de feuillus matures avec grands arbres et sous-étage ouvert.  
**Répartition** : Se reproduit en Amérique du Nord (Ontario, Québec) et hiverne en Amérique du Sud.  
**Taille** : Environ 10 cm, 8 à 10 g.  
**Coloration** : Mâle bleu azuré avec gorge noire, femelle turquoise avec poitrine blanchâtre.  
**Alimentation** : Insectes, surtout dans la cime des arbres.  
**Reproduction** : 2 à 5 œufs par couvée, soins partagés entre parents.  
**Statut de l'espèce** : Menacée.  
**Menaces** : Destruction de l’habitat, exploitation forestière, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Petit blongios</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Petit blongios  
**Nom scientifique** : *Ixobrychus exilis*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Sous-groupe** : Échassiers  
**Espèces similaires** : Grand héron  
**Distinction** : Petit échassier discret, vulnérable au Québec.  
**Description** : Oiseau effilé, longues pattes et long cou, corps chamois, calotte et dos noirs (mâle) ou pâles (femelle).  
**Habitat** : Marais et marécages d’eau douce avec quenouilles et eau peu profonde.  
**Répartition** : Canada (surtout Ontario), Québec (sud), hiverne du Mexique au Panama.  
**Taille** : 30 cm de long, envergure de 41 à 46 cm.  
**Poids** : 80 g.  
**Coloration** : Chamois, calotte et dos noirs (mâle) ou pâles (femelle).  
**Traits caractéristiques** : Discret, chant « cou-cou-cou » guttural.  
**Alimentation** : Petits poissons et invertébrés aquatiques.  
**Reproduction** : Nid dans les végétations, 4-5 œufs bleutés ou verdâtres.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable.  
**Menaces** : Destruction des milieux humides, agriculture, urbanisation, pollution, espèces envahissantes.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Petit polatouche</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Petit polatouche  
**Nom scientifique** : *Glaucomys volans*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Distinction** : Ressemble à un écureuil, mais possède une membrane entre ses pattes et ses flancs pour planer entre les arbres. Il est 3 à 4 fois plus petit que l’écureuil roux.  
**Description** : Aussi appelé écureuil volant, c’est un mammifère apparenté aux écureuils, potentiellement menacé ou vulnérable.  
**Habitat** : Vit dans les forêts de feuillus matures (hêtres, érables, chênes) et utilise des arbres morts ou des trous de pics pour nicher.  
**Répartition** : Est de l’Amérique du Nord, du sud du Canada au golfe du Mexique. Au Québec, présent dans le sud-ouest.  
**Taille** : Petit (3 à 4 fois plus petit que l’écureuil roux).  
**Poids** : 50 à 70 g.  
**Coloration** : Dos gris et brun, ventre blanc.  
**Traits caractéristiques** : Membrane entre les pattes pour planer, dos gris-brun, ventre blanc.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Abattage d’arbres creux, perte d’habitat, prédation, compétition avec l’écureuil gris, dérangement humain, pesticides.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Petite chauve-souris brune</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Petite chauve-souris brune  
**Nom scientifique** : *Myotis lucifugus*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Chauve-souris nordique, Pipistrelle de l’Est, Chauve-souris pygmée de l’Est  
**Distinction** : Son tragus (petite pointe devant l’oreille) est étroit, allongé et arrondi.  
**Description** : Petite chauve-souris nocturne, l’une des huit espèces du Québec.  
**Habitat** : Hiberne dans des mines, grottes ou cavernes. En été, elle se repose sous les écorces, dans les arbres, les crevasses ou les bâtiments. Les femelles forment des colonies pour élever leurs petits.  
**Répartition** : Vit dans presque toute l’Amérique du Nord, sauf au Nunavut. Au Québec, elle est surtout présente dans le sud.  
**Taille** : 7,9 à 9,7 cm de long, envergure de 22 à 27 cm.  
**Poids** : 7 à 14 g.  
**Coloration** : Pelage brun jaunâtre à foncé, ventre plus clair.  
**Traits caractéristiques** : Base des poils noire, tragus étroit et arrondi.  
**Alimentation** : Mange des insectes la nuit, utilisant l’écholocalisation pour chasser. Peut capturer jusqu’à 600 insectes en une heure.  
**Reproduction** : Polygame, accouplement en automne ou hiver, naissances en juin-juillet. Un petit par an, sevré après 3 à 4 semaines.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces pour l'espèce** : Syndrome du museau blanc, dérangement humain, vandalisme, développement, éoliennes et contaminants agricoles.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Phoque commun des lacs des Loups Marins</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères marins</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Phoque commun des lacs des Loups Marins  
**Nom scientifique** : *Phoca vitulina mellonae*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères marins  
**Espèces similaires** : Phoque annelé, Phoque du Groenland, Phoque gris  
**Description** : Sous-espèce de phoque vivant uniquement en eau douce, isolée du milieu marin, dans les lacs des Loups Marins au Nord-du-Québec.  
**Habitat** : Eau douce.  
**Répartition** : Lacs des Loups Marins, Nord-du-Québec.  
**Taille** : 1,5 m.  
**Poids** : Mâle : 90 kg, femelle : 70 kg.  
**Traits caractéristiques** : Museau court, pas de pavillons d’oreille, seulement un trou.  
**Alimentation** : Omble de fontaine, touladi, corégone.  
**Reproduction** : Mise bas sous la glace, période de reproduction plus hâtive.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Chasse, développement énergétique, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Pic à tête rouge</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Pic à tête rouge  
**Nom scientifique** : *Melanerpes erythrocephalus*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Sous-groupe** : Pics  
**Espèces similaires** : Autres pics-bois du Québec  
**Distinction** : Tête rouge, ailes noires avec un triangle blanc, ventre blanc crème.  
**Description** : Oiseau de taille moyenne (20 cm, 72 g), menacé au Québec.  
**Habitat** : Forêts de chênes et hêtres, plaines inondables, parcs urbains, zones avec arbres morts.  
**Répartition** : Amérique du Nord (États-Unis, Canada : Québec, Ontario, etc.). Hiverne aux États-Unis.  
**Identification** : Mâle et femelle semblables, tête rouge, ailes noires avec triangle blanc. Juvéniles : tête brun grisâtre à rouge.  
**Taille** : 20 cm, 72 g.  
**Poids** : 72 g.  
**Coloration** : Tête rouge, ailes noires avec triangle blanc, ventre blanc crème.  
**Traits caractéristiques** : Omnivore, cache de la nourriture.  
**Alimentation** : Insectes, glands, faines, œufs, oisillons, noix, fruits.  
**Reproduction** : Monogame, 3 à 10 œufs, nid dans arbres morts ou poteaux.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces pour l'espèce** : Perte d’habitat, diminution des arbres morts, compétition avec l’étourneau sansonnet, collisions.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Pie-grièche migratrice, sous-espèce de l’Est</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Pie-grièche migratrice, sous-espèce de l’Est  
**Nom scientifique** : *Lanius ludovicianus pop. 1*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Description** : Oiseau chanteur de taille moyenne (21 cm, 47 g), gris foncé avec une poitrine blanchâtre, un bec crochu et un masque noir sur les yeux.  
**Habitat** : Prairies ouvertes avec herbe courte, arbustes et petits arbres.  
**Répartition** : Niche de l’Alberta au Mexique, et dans le sud de l’Ontario. Au Québec, elle était fréquente entre 1980 et 1995. Hiverne dans le centre-sud des États-Unis et au Mexique.  
**Alimentation** : Gros insectes, petits oiseaux, grenouilles et rongeurs. Elle empale ses proies sur des épines.  
**Reproduction** : Nid construit dans un arbre ou arbuste isolé. La femelle couve 4 à 6 œufs pendant 16 jours. Les deux parents nourrissent les petits.  
**Statut de l'espèce** : Menacée.  
**Menaces** : Perte d’habitat, compétition avec d’autres oiseaux, pesticides, prédation et collisions avec des véhicules.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Pipistrelle de l’Est</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères terrestres</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Pipistrelle de l’Est  
**Nom scientifique** : *Perimyotis subflavus*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères terrestres  
**Espèces similaires** : Chauve-souris nordique, Petite chauve-souris brune, Chauve-souris pygmée de l’Est  
**Distinction** : Son tragus (petite pointe devant l’oreille) est court et arrondi.  
**Description** : Petite chauve-souris du Québec, menacée ou vulnérable.  
**Habitat** : Hiverne dans les mines et grottes ; l’été, se repose dans les arbres ou le feuillage. Évite les forêts fragmentées.  
**Répartition** : Vit de la Nouvelle-Écosse au Mexique, et au Québec (sauf certaines régions).  
**Taille** : 7 à 9,8 cm, envergure de 20 à 26 cm.  
**Poids** : 6,0 à 7,9 g.  
**Coloration** : Poils tricolores (noir, clair, brun foncé), teinte jaunâtre à brun roux.  
**Traits caractéristiques** : Tragus court et arrondi.  
**Alimentation** : Mange des insectes la nuit, utilise l’écholocalisation pour chasser.  
**Reproduction** : Polygame, naissances en juin-juillet, 2 petits par an.  
**Statut de l'espèce** : Menacée.  
**Menaces** : Syndrome du museau blanc, dérangement humain, vandalisme, éoliennes, contaminants agricoles.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Pluvier siffleur</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Pluvier siffleur  
**Nom scientifique** : *Charadrius melodus*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Description** : Petit oiseau de rivage menacé, présent aux îles de la Madeleine.  
**Habitat** : Plages de sable avec végétation éparse, galets, gravier, coquillages et morceaux de bois.  
**Répartition** : Niche uniquement aux îles de la Madeleine (Québec).  
**Taille** : 17-18 cm, 43-63 g.  
**Coloration** : Dos et tête couleur sable, collier noir incomplet, bande noire entre les yeux, bec orangé à pointe noire.  
**Alimentation** : Vers marins, insectes, crustacés, mollusques et autres invertébrés.  
**Reproduction** : Nid dans le sable, 4 œufs, incubation de 26-28 jours. Une couvée par an, parfois deux.  
**Statut de l'espèce** : Menacée.  
**Menaces** : Prédation, dérangement par les activités humaines, destruction de l’habitat.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Pygargue à tête blanche</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe>Oiseaux de proie</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Pygargue à tête blanche  
**Nom scientifique** : *Haliaeetus leucocephalus*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Sous-groupe** : Oiseaux de proie  
**Description** : Grand oiseau de proie diurne, au corps brun foncé, tête et queue blanches, yeux et bec jaunes. Les jeunes sont entièrement bruns.  
**Taille** : Mâle : 76-86 cm ; femelle : 89-94 cm. Envergure : 178-229 cm.  
**Poids** : 4,3 kg.  
**Habitat** : Forêts matures près de grandes étendues d’eau poissonneuses. Hiverne près des plans d’eau libres de glace.  
**Répartition** : Amérique du Nord, du Canada au sud des États-Unis. Au Québec, niche au sud du 55e parallèle.  
**Alimentation** : Principalement des poissons, mais aussi des oiseaux, mammifères et carcasses.  
**Reproduction** : Monogame, niche dans les grands arbres. Ponte en avril-mai, 2 œufs par couvée. Jeunes dépendants pendant 2 mois après l’envol.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable, en rétablissement.  
**Menaces** : Perte d’habitat, pesticides, collisions, empoisonnement, dérangement humain.  
**À savoir** : Si vous trouvez un pygargue blessé ou mort, contactez SOS Braconnage au 1 800 463-2191.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Rainette faux-grillon boréale</Nom_français><Grand_groupe>Amphibiens</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Rainette faux-grillon boréale  
**Nom scientifique** : *Pseudacris maculata*  
**Grand groupe** : Amphibiens  
**Espèces similaires** : Rainette faux-grillon de l’Ouest, Rainette crucifère, Rainette versicolore  
**Distinction** : On la reconnaît surtout au chant des mâles, un crissement sec et ascendant. Ses ventouses aux orteils sont très petites.  
**Description** : Petite grenouille avec des ventouses aux doigts, souvent confondue avec la rainette faux-grillon de l’Ouest.  
**Habitat** : Prairies humides, marais, fossés. Hiberne sous des feuilles ou des pierres.  
**Répartition** : Amérique du Nord, surtout au Canada (Ontario, Territoires du Nord-Ouest, Québec).  
**Taille** : Femelle : 2,1 à 3,7 cm ; mâle : 1,9 à 3,2 cm. Poids : environ 1 g.  
**Coloration** : Gris pâle à brun foncé, ventre blanchâtre, bande foncée du museau à l’aine.  
**Alimentation** : Têtards mangent des algues ; adultes mangent des insectes et des araignées.  
**Reproduction** : Pond des œufs au printemps dans l’eau. Les têtards se transforment en 1 à 2 mois.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Montée des océans, barrages hydroélectriques, changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Rainette faux-grillon de l’Ouest</Nom_français><Grand_groupe>Amphibiens</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Rainette faux-grillon de l’Ouest  
**Nom scientifique** : *Pseudacris triseriata*  
**Grand groupe** : Amphibiens  
**Espèces similaires** : Rainette faux-grillon boréale, Rainette crucifère, Rainette versicolore  
**Distinction** : Son chant est un crissement sec et ascendant, répété régulièrement.  
**Description** : Petite grenouille avec des ventouses aux doigts, elle chante dès le printemps.  
**Habitat** : Prairies humides, marais, fossés. Hiverne sous des feuilles ou des pierres.  
**Répartition** : Sud de l’Ontario et du Québec (Outaouais, Montérégie).  
**Taille** : Femelle : 2,1 à 3,7 cm ; mâle : 1,9 à 3,2 cm. Poids : environ 1 g.  
**Coloration** : Gris pâle à brun foncé, ventre blanchâtre, bande foncée sur le côté.  
**Alimentation** : Têtards mangent des algues ; adultes mangent insectes et araignées.  
**Reproduction** : Pond des œufs au printemps dans des milieux aquatiques temporaires.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Urbanisation, agriculture intensive, espèces envahissantes, pesticides.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Râle jaune</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Râle jaune  
**Nom scientifique** : *Coturnicops noveboracensis*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Description** : Petit oiseau ressemblant à une caille, avec un plumage chamois marqué de barres noires et blanches. Il a un corps comprimé, de longs doigts pour marcher dans la végétation aquatique, et une tache blanche sur l’aile en vol.  
**Taille** : 15 à 19 cm  
**Poids** : 60 g  
**Habitat** : Marais d’eau douce ou saumâtre avec végétation dense et courte.  
**Répartition** : Se reproduit au Canada et dans le nord des États-Unis, notamment au Québec. Hiverne dans le sud des États-Unis.  
**Alimentation** : Coléoptères, petits arthropodes et graines de graminées.  
**Reproduction** : La femelle pond 7 à 10 œufs et s’occupe seule de l’incubation. Une couvée par an, parfois deux si la première échoue.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Perte d’habitat due au drainage, au remblayage, et au développement urbain ou agricole.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Rorqual bleu</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères marins</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Rorqual bleu  
**Nom scientifique** : Phoca vitulina mellonae  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères marins  
**Espèces similaires** : Petit rorqual, Rorqual commun, Rorqual boréal  
**Description** : Le rorqual bleu, ou baleine bleue, est le plus gros animal sur Terre. C’est une baleine à fanons, de couleur bleu-gris avec des taches claires.  
**Habitat** : Il vit dans les océans, hivernant dans les eaux chaudes et été dans les eaux froides, près des zones riches en plancton.  
**Répartition** : Présent dans tous les océans, il est visible au Canada dans l’Atlantique et le golfe du Saint-Laurent.  
**Taille** : 25 mètres.  
**Poids** : Entre 80 000 et 120 000 kg.  
**Alimentation** : Il mange uniquement du krill (petits crustacés).  
**Reproduction** : Les rorquals bleus deviennent adultes vers 10 ans. Ils s’accouplent et donnent naissance en automne ou en hiver.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Pollution, collisions avec les navires, changements climatiques, pêche et observation des baleines.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Rorqual commun</Nom_français><Grand_groupe>Mammifères</Grand_groupe><Sous_groupe>Mammifères marins</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Rorqual commun  
**Nom scientifique** : *Balaenoptera physalus*  
**Grand groupe** : Mammifères  
**Sous-groupe** : Mammifères marins  
**Espèces similaires** : Petit rorqual, Rorqual bleu, Rorqual boréal  
**Description** : Deuxième plus grande baleine au monde, gris foncé dessus et blanc dessous.  
**Habitat** : Mers tempérées et polaires.  
**Répartition** : Présent dans les océans du monde, notamment dans l’Atlantique canadien et le golfe du Saint-Laurent.  
**Taille** : 17 à 20 mètres.  
**Poids** : 40 000 à 50 000 kg.  
**Alimentation** : Zooplancton et poissons pélagiques en été.  
**Reproduction** : Maturité à 6-10 ans pour les femelles, 8-12 ans pour les mâles. Accouplement en décembre-janvier.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable.  
**Menaces** : Manque de nourriture, pollution, pêche, exploration pétrolière.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Salamandre à quatre orteils</Nom_français><Grand_groupe>Amphibiens</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Salamandre à quatre orteils  
**Nom scientifique** : *Hemidactylium scutatum*  
**Grand groupe** : Amphibiens  
**Description** : Petite salamandre sans poumons ni branchies, respirant par sa peau. Elle a 4 orteils (au lieu de 5 chez la plupart des salamandres).  
**Habitat** : Vit dans les marécages, tourbières, forêts humides, sous la mousse ou les pierres. Hiverne en groupe dans des crevasses.  
**Répartition** : Est de l’Amérique du Nord, notamment au Québec, Nouveau-Brunswick et Nouvelle-Écosse.  
**Taille** : 10 cm.  
**Coloration** : Dos rougeâtre ou brunâtre, flancs grisâtres, ventre blanc avec points noirs.  
**Alimentation** : Vers, araignées et autres invertébrés.  
**Reproduction** : Ponte des œufs au printemps dans la mousse près de l’eau. Les larves se métamorphosent en été.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Perte d’habitat due à l’urbanisation, exploitation des tourbières et forêts, et sensibilité aux milieux secs.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Salamandre pourpre, population des Adirondacks et des Appalaches</Nom_français><Grand_groupe>Amphibiens</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Salamandre pourpre, population des Adirondacks et des Appalaches  
**Nom scientifique** : *Gyrinophilus porphyriticus*  
**Grand groupe** : Amphibiens  
**Espèces similaires** : Salamandre sombre du Nord, Salamandre sombre des montagnes, Necture tacheté  
**Distinction** : C’est la plus grande salamandre de ruisseau du Québec (23 cm), excluant le necture tacheté. Ses larves ressemblent au necture tacheté, mais celui-ci a des points noirs, 4 orteils (au lieu de 5) et pas de ligne pâle entre l’œil et la narine.  
**Description** : Elle respire par la peau, sans poumons ni branchies. Elle vit dans des ruisseaux clairs, froids et bien oxygénés des Appalaches.  
**Habitat** : Elle habite les ruisseaux permanents ou intermittents en montagne, avec un substrat graveleux ou rocheux. Elle hiberne sous l’eau ou dans des cavités.  
**Répartition** : Elle vit dans l’est de l’Amérique du Nord, surtout dans les Appalaches. Au Québec, elle est présente au sud du fleuve Saint-Laurent.  
**Taille** : 23 cm  
**Coloration** : Rosée, plus foncée à l’âge adulte, avec une ligne pâle entre l’œil et la narine et un ventre crème.  
**Traits caractéristiques** : Museau carré et queue aplatie en forme de nageoire.  
**Alimentation** : Petits insectes aquatiques, vers, crustacés et parfois d’autres salamandres.  
**Reproduction** : Accouplement au printemps et en automne. Les femelles pondent 9 à 132 œufs sous des roches. Les larves mettent 3 à 6 ans à se développer.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Sédiments fins, modification des cours d’eau, développement routier, exploitation forestière et assèchement des habitats.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Salamandre sombre des montagnes, population des Appalaches</Nom_français><Grand_groupe>Amphibiens</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Salamandre sombre des montagnes, population des Appalaches  
**Nom scientifique** : *Desmognathus ochrophaeus*  
**Grand groupe** : Amphibiens  
**Espèces similaires** : Salamandre sombre du Nord, Salamandre à deux lignes, Salamandre cendrée  
**Distinction** : Chevrons sur le dos et une ligne claire entre l’œil et la bouche.  
**Description** : Rare salamandre sans poumons ni branchies, elle respire par sa peau. Elle peut perdre sa queue pour échapper aux prédateurs, et celle-ci repousse.  
**Habitat** : Sources, ruisseaux froids et sols humides en montagne. Hiverne sous les pierres ou dans le sol.  
**Répartition** : Est de l’Amérique du Nord, surtout dans les Appalaches (États-Unis). Au Canada, présente à Covey Hill (Québec) et aux gorges du Niagara (Ontario).  
**Taille** : 11 cm  
**Coloration** : Gris ou brun avec une bande jaunâtre sur le dos, ventre noir, flancs mouchetés.  
**Traits caractéristiques** : Ligne claire entre l’œil et la bouche, pattes arrière plus grosses que les avant.  
**Alimentation** : Fourmis, larves, araignées et un peu de végétation.  
**Reproduction** : Accouplement au printemps ou à l’automne. Ponte de 8 à 24 œufs sous des roches. Larves aquatiques.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Captage d’eau, pollution, exploitation forestière et sécheresse. Très sensible aux changements de son habitat.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Salamandre sombre du Nord</Nom_français><Grand_groupe>Amphibiens</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Salamandre sombre du Nord  
**Nom scientifique** : Desmognathus fuscus  
**Grand groupe** : Amphibiens  
**Espèces similaires** : Salamandre sombre des montagnes, Salamandre cendrée, Salamandre à points bleus  
**Distinction** : Base de la queue comprimée sur les côtés (contre arrondie chez la salamandre sombre des montagnes) et une ligne pâle entre l’œil et la gueule (absente chez les autres espèces).  
**Description** : Elle respire par sa peau, n’a pas de poumons ni de branchies, et peut perdre volontairement un bout de sa queue pour échapper aux prédateurs.  
**Habitat** : Ruisseaux forestiers d’eau claire, zones de suintement, sols vaseux ou rives rocheuses. Active même en hiver sous l’eau ou la terre non gelée.  
**Répartition** : Montagnes de l’est de l’Amérique du Nord, surtout au Québec, dans les Appalaches, les Adirondacks, et quelques zones du Nouveau-Brunswick et de l’Ontario.  
**Taille** : 14 cm.  
**Coloration** : Brune avec des mouchetures noires, grises ou blanches sur les flancs.  
**Traits caractéristiques** : Corps trapu, tête triangulaire, pattes arrière plus grosses que les avant.  
**Alimentation** : Adultes : insectes, vers, araignées, escargots. Larves : insectes aquatiques.  
**Reproduction** : Accouplement au printemps ou à l’automne. La femelle pond des œufs près de l’eau et les protège jusqu’à l’éclosion (jusqu’à 89 jours). Les larves se métamorphosent l’été suivant.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Captage d’eau, sédimentation, pollution, exploitation forestière. Très sensible aux changements de son habitat car elle respire par la peau.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Satyre fauve des Maritimes</Nom_français><Grand_groupe>Invertébrés</Grand_groupe><Sous_groupe>Insectes</Sous_groupe><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Satyre fauve des Maritimes  
**Nom scientifique** : *Coenonympha nipisiquit*  
**Grand groupe** : Invertébrés  
**Sous-groupe** : Insectes  

**Description** : Petit papillon très rare, présent seulement au Québec et au Nouveau-Brunswick. C’est le seul insecte inscrit comme espèce menacée ou vulnérable au Québec.  

**Habitat** : Marais salés où pousse la spartine étalée, la plante nourricière des chenilles. Les abords du marais doivent offrir du nectar pour les adultes.  

**Répartition** : Observé uniquement dans la baie des Chaleurs (Gaspésie, Québec) et au Nouveau-Brunswick.  

**Taille** : 3,2 à 3,6 cm.  

**Traits caractéristiques** : Ailes brun clair à orangé avec bordure grisâtre. Une tache oculaire jaune pâle à centre noir sous les ailes antérieures (toujours présente chez les femelles, parfois absente chez les mâles).  

**Alimentation** : Chenilles mangent la spartine étalée. Adultes se nourrissent de nectar, surtout de lavande de mer.  

**Reproduction** : Reproduction fin d’été. Les larves hibernent à la base des plantes et se transforment en chrysalide en juin. Les adultes vivent jusqu’à deux semaines.  

**Statut de l'espèce** : Menacée.  

**Menaces** : Détérioration de l’habitat, contaminants, inondations, érosion et changements climatiques.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Sterne caspienne</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Sterne caspienne  
**Nom scientifique** : *Hydroprogne caspia*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Distinction** : C’est la plus grande et la plus lourde sterne du monde, légèrement plus grosse qu’un goéland à bec cerclé.  
**Description** : Corps gris, ailes gris pâle, bec rouge vif et calotte noire en été (rayée en hiver).  
**Habitat** : Niche sur des îles basses, sablonneuses ou rocheuses, près de l’eau.  
**Répartition** : Présente dans le monde entier. Au Québec, elle niche surtout sur l’île à la Brume.  
**Taille** : 47-54 cm de long, envergure de 126-128 cm.  
**Poids** : 530-782 g.  
**Alimentation** : Mange des petits poissons comme les gaspareaux et les éperlans.  
**Reproduction** : Se reproduit en colonies ou en petits groupes.  
**Statut de l'espèce** : Menacée.  
**Menaces** : Dérangements humains et braconnage.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Sterne de Dougall</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Sterne de Dougall  
**Nom scientifique** : *Sterna dougallii*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Distinction** : En été, son bec noir la différencie des autres sternes au bec rouge.  
**Description** : Présente uniquement aux îles de la Madeleine (Québec), c’est une espèce menacée.  
**Habitat** : Elle niche dans des colonies de goélands, mais reste peu nombreuse.  
**Répartition** : Au Canada, elle niche au Québec, au Nouveau-Brunswick et en Nouvelle-Écosse (90% des couples).  
**Taille** : 33 à 41 cm de long, envergure de 72 à 80 cm.  
**Poids** : 95 à 130 g.  
**Coloration** : Ailes grises, corps blanc, calotte et bec noirs.  
**Traits caractéristiques** : Silhouette effilée, bec noir en été.  
**Alimentation** : Petits poissons (lançons, harengs, merlus).  
**Reproduction** : Nid au sol, 1 à 2 œufs, élevage par les deux parents.  
**Statut de l'espèce** : Menacée.  
**Menaces** : Récolte des œufs, prédation, compétition avec les goélands, pollution.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Tortue des bois</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Tortue des bois  
**Nom scientifique** : *Glyptemys insculpta*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Espèces similaires** : Tortue géographique, Tortue mouchetée, Tortue serpentine  
**Distinction** : Les juvéniles ressemblent à ceux de la tortue serpentine, mais leur queue n’a pas de plaques en dents de scie.  
**Description** : C’est la plus terrestre des tortues d’eau douce du Québec. Elle vit près des rivières mais passe aussi du temps sur terre, ce qui la rend vulnérable aux collisions sur les routes.  
**Habitat** : Elle vit près des cours d’eau limpides et méandreux, avec un fond de sable ou de gravier. Elle pond sur les berges ou près des routes. Elle hiberne sous la glace dans les cours d’eau.  
**Répartition** : Elle vit dans le nord-est de l’Amérique du Nord, notamment au Québec, au sud du 49e parallèle.  
**Taille** : 15 à 25 cm, 1 kg.  
**Coloration** : Carapace brunâtre à grise, plastron jaune avec des taches noires. Cou et pattes orangés.  
**Traits caractéristiques** : Carapace plate, écailles sculptées, pattes faiblement palmées avec de fortes griffes.  
**Alimentation** : Omnivore : plantes, fruits, insectes, vers et charognes.  
**Reproduction** : Ponte de 3 à 20 œufs entre mai et juin. Les petits naissent de fin août à octobre.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Collisions sur les routes, destruction des habitats, prédation et collecte illégale.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Tortue géographique</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Tortue géographique  
**Nom scientifique** : *Graptemys geographica*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Espèces similaires** : Tortue peinte, Tortue des bois, Tortue mouchetée  
**Distinction** : Elle ressemble à la tortue peinte, mais celle-ci a des rayures rouges et une carapace noire lisse.  
**Description** : Tortue d’eau douce vivant dans le fleuve Saint-Laurent et ses affluents. Elle aime se chauffer au soleil sur des roches ou des troncs d’arbres et mange beaucoup de moules.  
**Habitat** : Vit dans les lacs et rivières au fond mou, avec beaucoup de végétation. Elle hiberne sous la glace en groupe.  
**Répartition** : Amérique du Nord, surtout dans le sud-est de l’Ontario et le sud du Québec.  
**Taille** : Femelles : 27 cm, mâles : 17 cm. Poids : 150 à 800 g.  
**Coloration** : Carapace brun-vert avec des motifs jaunes, peau brun-vert rayée de jaune.  
**Alimentation** : Moules, crustacés, insectes, poissons et plantes aquatiques.  
**Reproduction** : La femelle pond 9 à 17 œufs sur terre en été. Le sexe des bébés dépend de la température du nid.  
**Statut de l'espèce** : Vulnérable  
**Menaces** : Perte d’habitat, pollution, collisions, prédation et activités humaines.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Tortue luth</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Tortue luth  
**Nom scientifique** : *Dermochelys coriacea*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Distinction** : Unique tortue de mer du Québec, elle est la plus grande tortue au monde. Elle a des pattes avant en forme de nageoires sans griffes.  
**Description** : C’est la seule tortue marine du Québec. Elle vit dans les océans et parcourt de longues distances lors de ses migrations.  
**Habitat** : Elle vit près des côtes du golfe du Saint-Laurent, où elle mange des méduses.  
**Répartition** : On la trouve dans les océans Pacifique, Atlantique et Indien. Au Québec, elle est vue près des îles de la Madeleine, de la Basse-Côte-Nord et de l’île d’Anticosti.  
**Taille** : Jusqu’à 2,4 m de long et 3,6 m de large.  
**Poids** : Entre 270 et 900 kg.  
**Coloration** : Carapace bleu-noir avec des taches blanches ou roses, peau lisse et dure comme du cuir.  
**Alimentation** : Principalement des méduses, mais aussi des petits poissons et des crustacés.  
**Reproduction** : Elle pond ses œufs sur les plages d’Amérique du Sud et centrale. Une femelle pond environ 80 œufs tous les 2 à 4 ans.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Pêche, collisions avec des bateaux, pollution (surtout le plastique), bruit, éclairage artificiel et braconnage.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Tortue mouchetée</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Tortue mouchetée  
**Nom scientifique** : *Emydoidea blandingii*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Espèces similaires** : Tortue des bois, Tortue musquée, Tortue serpentine  
**Distinction** : Pas de plaques en dents de scie sur la queue, contrairement à la tortue serpentine.  
**Description** : Tortue d’eau douce vivant jusqu’à 90 ans, associée aux barrages de castors.  
**Habitat** : Marécages, étangs, lacs peu profonds, milieux humides avec végétation aquatique. Hiberne sous la glace de novembre à avril.  
**Répartition** : Amérique du Nord, surtout autour des Grands Lacs. Au Québec, présente dans la vallée de l’Outaouais et le parc de la Gatineau.  
**Taille** : 12 à 28 cm, 500 g à 2,1 kg.  
**Coloration** : Carapace noire avec mouchetures brun-jaune, gorge et menton jaune vif.  
**Traits caractéristiques** : Carapace bombée, plastron jaune avec taches noires et charnière pour fermer la carapace.  
**Alimentation** : Carnivore (insectes, écrevisses, poissons, grenouilles, charognes).  
**Reproduction** : Ponte de 3 à 22 œufs entre mai et juillet. Sexe des petits dépend de la température d’incubation.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Perte d’habitat, routes, assèchement des étangs, prédation des œufs et jeunes, capture illégale.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Tortue musquée</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Tortue musquée  
**Nom scientifique** : *Sternotherus odoratus*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Espèces similaires** : Tortue des bois, Tortue serpentine, Tortue géographique  
**Distinction** : Plus petite que la tortue serpentine, avec une carapace bombée et une queue courte.  
**Description** : Petite tortue d’eau douce du Québec, vivant dans des eaux peu profondes.  
**Habitat** : Eau calme et vaseuse (rivières, marais, étangs). Se réchauffe au soleil sous les nénuphars. Hiberne en groupe sous la glace.  
**Répartition** : Est de l’Amérique du Nord, sud de l’Ontario et du Québec (rivière des Outaouais, lac Saint-François).  
**Taille** : 14 cm, 600 g.  
**Coloration** : Carapace brune avec taches noires, peau brun-gris à noire, rayures jaunes sur la tête.  
**Traits caractéristiques** : Barbillons sous la gorge, queue large chez le mâle, odeur musquée.  
**Alimentation** : Omnivore (poissons morts, escargots, insectes, algues).  
**Reproduction** : Ponte de 1 à 11 œufs (mai à juillet), éclosion en automne.  
**Statut de l'espèce** : Menacée  
**Menaces** : Perte d’habitat, fluctuations d’eau, activités nautiques, pollution.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Tortue-molle à épines</Nom_français><Grand_groupe>Reptiles</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Menacée</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Tortue-molle à épines  
**Nom scientifique** : *Apalone spinifera*  
**Grand groupe** : Reptiles  
**Distinction** : Tête effilée avec un nez tubulaire et carapace molle sans écailles.  
**Description** : Tortue d’eau douce à carapace souple, vivant dans les grands plans d’eau. Les femelles pondent près des rives, mais parcourent jusqu’à 30 km pour hiberner.  
**Habitat** : Rivières, lacs, étangs, baies marécageuses avec végétation aquatique. Hiberne en groupe dans des fosses au fond des rivières.  
**Répartition** : Amérique du Nord, surtout au Québec (baie Missisquoi, lac Champlain) et en Ontario.  
**Taille** : Femelles : 18 à 54 cm ; mâles : 12 à 24 cm.  
**Poids** : 11,7 kg.  
**Coloration** : Carapace olive à brun pâle avec des taches noires.  
**Traits caractéristiques** : Carapace molle, tête effilée, deux bandes claires bordées de noir sur la tête.  
**Alimentation** : Carnivore : écrevisses, insectes, vers, poissons, parfois végétaux.  
**Reproduction** : Ponte de 10 à 15 œufs en juin. Éclosion en août ou septembre.  
**Statut de l'espèce** : Menacée.  
**Menaces** : Perte d’habitat, activités nautiques, prédation des œufs, collecte illégale.</Description_synthétisée></espece><espece><Nom_français>Troglodyte à bec court</Nom_français><Grand_groupe>Oiseaux</Grand_groupe><Sous_groupe /><Espèce_à_statut>Susceptible d’être désignée comme menacée ou vulnérable</Espèce_à_statut><Description_synthétisée>**Nom français** : Troglodyte à bec court  
**Nom scientifique** : *Cistothorus platensis*  
**Grand groupe** : Oiseaux  
**Description** : Petit oiseau migrateur discret, brun sur le dos et crème sur la poitrine, avec un bec fin recourbé et une queue dressée.  
**Habitat** : Prés humides, champs humides et bordure des tourbières.  
**Répartition** : Centre et est de l’Amérique du Nord, notamment au Québec.  
**Alimentation** : Insectes et araignées.  
**Reproduction** : Nidifie en solitaire ou en petite colonie, changeant souvent de site.  
**Statut de l'espèce** : Susceptible d’être menacée ou vulnérable.  
**Menaces** : Perte d’habitat due à l’agriculture intensive et au développement urbain.</Description_synthétisée></espece></faune_synthétisée>